<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.8.5">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2020-03-07T12:13:54-05:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">MUSEO ARTE Y CIUDAD</title><subtitle>Sitio informativo del Programa Museo, Arte y Ciudad - Musimuestras 2017</subtitle><entry><title type="html">La denuncia social plasmada en 31 obras</title><link href="http://localhost:4000/2020/03/05/illescas-expreso/" rel="alternate" type="text/html" title="La denuncia social plasmada en 31 obras" /><published>2020-03-05T07:30:00-05:00</published><updated>2020-03-05T07:30:00-05:00</updated><id>http://localhost:4000/2020/03/05/illescas-expreso</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2020/03/05/illescas-expreso/">&lt;p&gt;Después de llevar su exposición a Quito, Riobamba y Azogues, el artista cuencano Hernán Illescas llega a Guayaquil para mostrar 31 cuadros con los que protesta, desde el arte, por el calentamiento global, por la deforestación y por todo tipo de destrucción que ocurre con la complicidad humana.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;En esta exposición itinerante a la que llamó ‘Imperfecta belleza’ están resumidos los últimos diez años de una trayectoria que supera ya las cuatro décadas y en la que destaca también su mirada sobre la migración.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La Sala Polivalente del Museo Municipal de Guayaquil acoge desde hoy esta muestra, aunque no tendrá acto de inauguración, pues fue cancelado como una medida preventiva ante la presencia del nuevo coronavirus en el país.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para él, lo importante es que los guayaquileños puedan conocer lo que allí se exhibe y que lo vean de una manera diferente. “Al arte no solo se lo mira como una flor o como un pasaje bonito. La belleza está en muchas cosas que tienen relación con nosotros”, explica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Está complacido por los comentarios que ha recibido en esta primera parte del recorrido. Cuando estuvo en Cañar, el director provincial de la Casa de la Cultura Ecuatoriana, Édgar Palomeque, destacó el contenido de las obras. “Toda esa exuberancia de su técnica se dirige al juicio crítico que aborda con altos conceptos el tema de la ecología, en la defensa de la naturaleza y el medio ambiente, induciéndonos a que seamos parte de aquel grito angustiado de frenar la depredación de la casa grande”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En Quito, Patricia Noriega también destacó lo que el artista quiso proyectar. “El conocimiento y sensibilidad de Hernán Illescas nos permite interiorizar y comprender que el ser humano tiene la posibilidad de crear, pero también de destruir. Su arte nos convoca y nos permite fluir en sus mundos simbólicos”, dijo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El artista está convencido de que el arte y, en particular la pintura, debe servir para analizar e interpretar la realidad. Por eso, en sus series destacan las que se refieren al calentamiento global y a los peces, a la memoria y a la tierra, a la migración, al holocausto, a los sueños y a la enfermedad de las vacas locas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es la forma en la que él refleja en sus cuadros un mundo de turbulencias naturales. En pocas palabras, Hernán Illescas pinta realidades tristes de forma alegre, con un carácter desenfadado, con colores limpios y un trabajo de la luz arbitrario.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;EL TRABAJO&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Las obras estarán exhibidas hasta el próximo 28 de marzo en el museo. Luego, la muestra irá a Loja y así continuará en su recorrido. Es una forma de festejar sus 40 años como artista.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;small&gt;Este artículo fue publicado en la versión impresa del diario &lt;a href=&quot;//www.expreso.ec&quot;&gt;Expreso&lt;/a&gt; del 05 de marzo de 2020.&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Después de llevar su exposición a Quito, Riobamba y Azogues, el artista cuencano Hernán Illescas llega a Guayaquil para mostrar 31 cuadros con los que protesta, desde el arte, por el calentamiento global, por la deforestación y por todo tipo de destrucción que ocurre con la complicidad humana.En esta exposición itinerante a la que llamó ‘Imperfecta belleza’ están resumidos los últimos diez años de una trayectoria que supera ya las cuatro décadas y en la que destaca también su mirada sobre la migración.La Sala Polivalente del Museo Municipal de Guayaquil acoge desde hoy esta muestra, aunque no tendrá acto de inauguración, pues fue cancelado como una medida preventiva ante la presencia del nuevo coronavirus en el país.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000//res.cloudinary.com/magnvs/image/upload/v1583511494/El_Mar_dentro_de_tus_ojos_rn5d8a.jpg" /></entry><entry><title type="html">Hernán Illescas muestra su ‘Imperfecta belleza’ en Guayaquil</title><link href="http://localhost:4000/2020/03/03/illescas-eluniverso/" rel="alternate" type="text/html" title="Hernán Illescas muestra su ‘Imperfecta belleza’ en Guayaquil" /><published>2020-03-03T19:30:00-05:00</published><updated>2020-03-03T19:30:00-05:00</updated><id>http://localhost:4000/2020/03/03/illescas-eluniverso</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2020/03/03/illescas-eluniverso/">&lt;p&gt;La Imperfecta belleza del maestro Hernán Illescas se presentará en Guayaquil a partir de mañana en el Museo Municipal del Puerto Principal. El artista azuayo, que acaba de cumplir 40 años de trayectoria, expondrá los lienzos con los que cuestiona las acciones del hombre en contra de la naturaleza.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Illescas tiene una importante trayectoria artística y ha expuesto sus obras dentro y fuera del país. Ha tenido varias etapas y procesos formativos. Cuenta que se inició en el indigenismo y con el paso de los años se afianzó hasta lo simbólico hasta alcanzar una “estabilidad temática” que le ha llevado a desarrollar nuevas formas de trabajo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Imperfecta belleza es una exposición itinerante que incluye 35 obras de series denominadas Del calentamiento global y peces, De la memoria y la Tierra, De la migración y Del Holocausto. De estas se desprenden obras como La soberbia del deseo que desata mares que hace alusión al calentamiento global, Los desechos echan el delito al mar, Burbujas de oxígeno, entre otras.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En cada una Illescas maneja un elemento conductor que, según relata, le nació de una manera natural: los peces. Por eso que en cada una de las obras que se expondrán se observan estos animales o sus rasgos mostrando desesperación por la devastación producida por los humanos. “El arte no está solo para las cosas bonitas (…) desde el arte se puede sensibilizar y denunciar a la sociedad”, comenta el artista galardonado con la presea Hernán Crespo Toral en la pasada sesión solemne por la Independencia de Cuenca.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En Cuenca sus murales están en el interior de la Corte Provincial de Justicia con la obra Edades de la justicia. También está el de la Gobernación del Azuay con el mural Identidad creado en el 2009. A sus 58 años y 40 de trayectoria, Illescas asegura que está en el mejor momento de su carrera y coincidir con la fecha del bicentenario es una “grata coincidencia”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;small&gt;Fotografía: Johnny Guambaña. &lt;br /&gt;Este artículo fue publicado en la versión digital del diario &lt;a href=&quot;//www.eluniverso.com/entretenimiento/2020/03/04/nota/7765983/hernan-illescas-muestra-su-imperfecta-belleza&quot;&gt;El Universo&lt;/a&gt; del 04 de marzo de 2020.&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">La Imperfecta belleza del maestro Hernán Illescas se presentará en Guayaquil a partir de mañana en el Museo Municipal del Puerto Principal. El artista azuayo, que acaba de cumplir 40 años de trayectoria, expondrá los lienzos con los que cuestiona las acciones del hombre en contra de la naturaleza.Illescas tiene una importante trayectoria artística y ha expuesto sus obras dentro y fuera del país. Ha tenido varias etapas y procesos formativos. Cuenta que se inició en el indigenismo y con el paso de los años se afianzó hasta lo simbólico hasta alcanzar una “estabilidad temática” que le ha llevado a desarrollar nuevas formas de trabajo.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000//res.cloudinary.com/magnvs/image/upload/v1583334868/illescas-universo_g4wwcd.jpg" /></entry><entry><title type="html">Cosmovisión de los pueblos amazónicos llena sala del MMDG</title><link href="http://localhost:4000/2020/02/27/cosmovision-amazonica/" rel="alternate" type="text/html" title="Cosmovisión de los pueblos amazónicos llena sala del MMDG" /><published>2020-02-27T14:30:00-05:00</published><updated>2020-02-27T14:30:00-05:00</updated><id>http://localhost:4000/2020/02/27/cosmovision-amazonica</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2020/02/27/cosmovision-amazonica/">&lt;p&gt;La pintura corporal que usan los miembros de las comunidades indígenas amazónicas del Ecuador responde a las visiones que tienen durante la ingesta ritual del yagé o ayahuasca.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt; Los rostros surcados por las pinturas y los diseños simplificados de grillos, mariposas, camarones, tigres, boas, gusanos, sapos o alacranes integran un cartel informativo de la exposición ‘Amazonía Ecuatoriana’ abierta en el Museo Municipal de Guayaquil (MMDG).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La muestra despliega información y dos documentales sobre nacionalidades amazónicas, vitrinas con accesorios decorativos, objetos utilitarios y de caza, animales disecados y una colección de tzantzas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Las fotos y los carteles impresos contienen las claves informativas de las nacionalidades Shuar, Achuar, Zápara, kichwas amazónicos, Waorani, Siona, Secoya y Cofán, con los tipos de vivienda de cada uno de los pueblos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“El visitante va a poder observar objetos utilitarios que han sido elaborados tanto en madera como en cerámica, por ejemplo el uso de elementos como plumas y mimbre para elaborar coronas”, explicó Ginger Miranda, coordinadora de guías del museo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La exhibición hace parte de las iniciativas lideradas por el equipo de guías del museo que buscan poner en valor la reserva de la institución y enriquecer la oferta cultural. Los objetos y materiales exhibidos proceden de la reserva técnica de la institución y de su sala de historia natural.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ronald Tapia, otro de los guías, ofreció el pasado 12 de febrero, en el marco de apertura de la exhibición, una conferencia sobre la mitología del ‘Mundo Shuar’, con un análisis comparativo entre deidades sumerias y los dioses shuar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se exhiben cerbatanas, lanzas, arcos, flechas, bastones de mando, pero también una batea de madera para moler alimentos como la yuca; tambores de cuero y madera, o diminutos cuartos de husos para hilar fibras. “En mates, pequeños recipientes (de calabazo), se solía guardar un veneno llamado curare. Estamos exhibiendo también un portapalillos con los delgados dardos que se untan con curare para salir de cacería”, explicó Miranda.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La idea según la guía bilingüe era que los visitantes conocieran cómo son y viven estos grupos étnicos, que se hagan una idea de su entorno, de sus objetos de uso cotidiano o parte de su indumentaria.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Además de coronas y penachos se exhiben en una vitrina dos faldas recubiertas con las alas luminiscentes de escarabajos de la selva, como escamas brillantes de color verde metálico. En un área ambientada con animales, plantas, tubérculos y frutos se exhiben especímenes disecados de mono aullador, puerco espín, papagayo, tucán o serpiente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cinco tzantas originales o cabezas reducidas complementan la muestra. Las cabezas con largas cabelleras o bigotes corresponden a tres individuos blancos y dos indígenas y fueron donadas al museo en 1908. Uno de los documentales explica el proceso de reducción de las cabezas. “Los jefes de un grupo shuar en la Amazonía ecuatoriana reducían las cabezas de sus adversarios consideradas para ellos como un talismán de guerra”, se lee en la placa explicativa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;small&gt;Fotografía: Mario Faustos. &lt;br /&gt;Este artículo fue publicado en la versión digital del diario &lt;a href=&quot;//www.elcomercio.com/tendencias/cosmovision-pueblos-amazonicos-exposicion-guayaquil.html&quot;&gt;El Comercio&lt;/a&gt; del 27 de febrero de 2020.&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">La pintura corporal que usan los miembros de las comunidades indígenas amazónicas del Ecuador responde a las visiones que tienen durante la ingesta ritual del yagé o ayahuasca. Los rostros surcados por las pinturas y los diseños simplificados de grillos, mariposas, camarones, tigres, boas, gusanos, sapos o alacranes integran un cartel informativo de la exposición ‘Amazonía Ecuatoriana’ abierta en el Museo Municipal de Guayaquil (MMDG).La muestra despliega información y dos documentales sobre nacionalidades amazónicas, vitrinas con accesorios decorativos, objetos utilitarios y de caza, animales disecados y una colección de tzantzas.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000//res.cloudinary.com/magnvs/image/upload/v1583333400/cosmo-pre_d7unxh.jpg" /></entry><entry><title type="html">Sigue viva la memoria de Julio Jaramillo</title><link href="http://localhost:4000/2020/02/07/memoria-viva-jj/" rel="alternate" type="text/html" title="Sigue viva la memoria de Julio Jaramillo" /><published>2020-02-07T14:30:00-05:00</published><updated>2020-02-07T14:30:00-05:00</updated><id>http://localhost:4000/2020/02/07/memoria-viva-jj</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2020/02/07/memoria-viva-jj/">&lt;p&gt;Este domingo 9 de febrero se cumplen 42 años de la partida del cantante guayaquileño Julio Jaramillo, y en diferentes espacios de la ciudad han organizado una serie de actos en honor al también conocido como el Ruiseñor de América.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Uno de los eventos es ‘Siguiendo los pasos de JJ’, que inició la tarde del miércoles en la Universidad de las Artes. Allí participaron el Cuarteto de Cámara del Museo Municipal, la orquesta Sinfónica del Colegio República de Francia y el Coro Municipal Más Ciudad.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Las agrupaciones emocionaron con su variado repertorio no solo a los estudiantes y docentes, sino también a los transeúntes que circulaban en las inmediaciones del centro de estudios superiores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La arquitecta Patricia Amores fue una de las asistentes del espectáculo. Ella recordó a sus padres con los populares temas ‘Azabache’ y ‘Cinco centavitos’, que fueron coreados por la concurrida audiencia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A su juicio, este tipo de homenajes deberían replicarse en diferentes fechas del año para rescatar la música nacional y, paralelamente, lograr que “el arte ecuatoriano llegue estar en el lugar que se merece, en lo más alto”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Javier Pinto, otro de los presentes, subrayó que el concierto evidenció que la música de JJ continúa en la memoria de los guayaquileños. Sin embargo, lamentó que el pasillo nacional no brille como hace unos años.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Me hizo levantar el ánimo escuchar sus canciones, pero deberían realzar el trabajo de otros artistas que también dejaron en alto el nombre del pasillo. Espero que los homenajes se mantengan siempre para el bienestar de todos. Eso sería grato”, añadió.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Al finalizar la jornada artística se presentó el Coro Municipal Más Ciudad, dirigido por el maestro Richard Talbot, quien tocaba un piano eléctrico. Los 20 integrantes emocionaron a todos con la canción más emblemática de Jaramillo: ‘Nuestro Juramento’.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Paralelamente, una de las coristas, Silvia Vélez, expuso a los espectadores la historia de cada una de las canciones del conocido músico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El evento continuará este viernes 6 de febrero, a las 16:00, en La Bota (Malecón del Salado), con la participación del grupo La Vanguardia, formado en la escuela del Pasillo Nicasio Safadi y conformado por los artistas Julio Santander, Carlos Sovenis, David Velasteguí, Ismael Rosado, Álex Cevallos, y dirigido por Carolina Gómez.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El homenaje concluirá el domingo 9 de febrero, a las 11:00, con la misma agrupación, en el auditorio del Museo Julio Jaramillo. Esta vez, el grupo acompañará a los artistas Sonnia Rivadeneira, Amanda Adrián, Diana Denise, Mayte Guacho, Leonardo Wildford Cevallos, entre otros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;small&gt;Este artículo fue publicado en la versión digital del diario &lt;a href=&quot;//www.expreso.ec/guayaquil/sigue-viva-memoria-julio-jaramillo-4789.html&quot;&gt;Expreso&lt;/a&gt; del 07 de febrero de 2020.&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Este domingo 9 de febrero se cumplen 42 años de la partida del cantante guayaquileño Julio Jaramillo, y en diferentes espacios de la ciudad han organizado una serie de actos en honor al también conocido como el Ruiseñor de América.Uno de los eventos es ‘Siguiendo los pasos de JJ’, que inició la tarde del miércoles en la Universidad de las Artes. Allí participaron el Cuarteto de Cámara del Museo Municipal, la orquesta Sinfónica del Colegio República de Francia y el Coro Municipal Más Ciudad.Las agrupaciones emocionaron con su variado repertorio no solo a los estudiantes y docentes, sino también a los transeúntes que circulaban en las inmediaciones del centro de estudios superiores.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000//res.cloudinary.com/magnvs/image/upload/v1581120453/ylfxjdlnhc0fmnguteci.jpg" /></entry><entry><title type="html">Sugerente y visionaria, la obra de Enrico Cargnino</title><link href="http://localhost:4000/2020/02/07/cargnino-eluniverso/" rel="alternate" type="text/html" title="Sugerente y visionaria, la obra de Enrico Cargnino" /><published>2020-02-07T12:00:00-05:00</published><updated>2020-02-07T12:00:00-05:00</updated><id>http://localhost:4000/2020/02/07/cargnino-eluniverso</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2020/02/07/cargnino-eluniverso/">&lt;p&gt;La naturaleza en sus diferentes expresiones se manifiesta en Latitud 2°12’ y Longitud 79°54’ del cuarto ciclo (DOS), una muestra de Enrico Cargnino y que desde ayer acoge el Museo Municipal.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;“En esta ocasión estoy presentando instalaciones de tubos metálicos que representan la galaxia, que es un tema que estoy investigando en este momento: la relación que hay entre la galaxia y el átomo”, refiere el artista italiano sobre esta exposición que de alguna manera es la continuación de una muestra que el año pasado trajo a otro museo de Guayaquil.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En esta muestra de artes visuales, integrada por quince trabajos de diverso formato, Cargnino señala que busca “demostrar la interrelación visual y espacial del público con las obras flotantes”. El autor dice que en esta etapa de su producción se aparta “del concepto clásico de proporción áurea que se encuentra en una obra de pintura bidimensional”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Apunta que la temática recurrente en su propuesta es la naturaleza, pero mostrada bajo la técnica abstracta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es una manera de hacerla “más personal, en donde las formas, los colores cambian… y ahora estoy investigando las tonalidades, la transformación y da una fórmula más orgánica, un poco más astral”, explica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“El espectador o el usuario de la obra participa con el artista para completar el concepto de obra de arte (…) porque lo vive en su hábitat y el espacio de la misma, y se siente protagonista dejando de lado la contemplación pasiva”, dice el italiano, quien recalca que su “pintura abstracta siempre será un lenguaje sugerente y visionario”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Participación nacional&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cargnino menciona también que en Latitud 2°12’ y Longitud 79°54’ del cuarto ciclo (DOS) se verá otro aspecto de su trabajo: una instalación colectiva, en la que participaron 27 artistas de diferentes regiones del país que forman parte de la Fundación Bellas Artes Ecuador, que agremia a exponentes de la plástica nacional tanto de trayectoria como emergentes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El italiano menciona que la experiencia de trabajar con artistas ecuatorianos en esta instalación que él ha denominado Galaxia Ecuador fue muy agradable y enriquecedora, pues considera que “en toda esta exposición, las obras nacen de la maravilla, la belleza y el asombro que yo siento frente a la creación”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Añade que esta muestra irá también a la capital del país a fines de mes. Explica que el nombre de la exposición toma referencia de la posición en la que se encuentra Guayaquil, lo mismo con la ubicación de Quito.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La exposición de Cargnino se mantendrá abierta hasta el 29 de febrero en el Museo Municipal de Guayaquil, ubicado en Sucre entre Pedro Carbo y Chile. El horario de atención es de martes a sábado, de 09:00 a 17:00. (I)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;small&gt;Este artículo fue publicado en la versión digital del diario &lt;a href=&quot;//www.eluniverso.com/entretenimiento/2020/02/07/nota/7727430/sugerente-visionaria-obra-enrico-cargnino&quot;&gt;El Universo&lt;/a&gt; del 07 de febrero de 2020.&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">La naturaleza en sus diferentes expresiones se manifiesta en Latitud 2°12’ y Longitud 79°54’ del cuarto ciclo (DOS), una muestra de Enrico Cargnino y que desde ayer acoge el Museo Municipal.“En esta ocasión estoy presentando instalaciones de tubos metálicos que representan la galaxia, que es un tema que estoy investigando en este momento: la relación que hay entre la galaxia y el átomo”, refiere el artista italiano sobre esta exposición que de alguna manera es la continuación de una muestra que el año pasado trajo a otro museo de Guayaquil.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000//res.cloudinary.com/magnvs/image/upload/v1581120259/prcu3nfuwcvks2pwvpfv.jpg" /></entry><entry><title type="html">El artista Enrico Cargnino exalta temple visinario de lo abstracto</title><link href="http://localhost:4000/2020/02/06/cargnino-elcomercio/" rel="alternate" type="text/html" title="El artista Enrico Cargnino exalta temple visinario de lo abstracto" /><published>2020-02-06T12:00:00-05:00</published><updated>2020-02-06T12:00:00-05:00</updated><id>http://localhost:4000/2020/02/06/cargnino-elcomercio</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2020/02/06/cargnino-elcomercio/">&lt;p&gt;Un delgado tubo de aluminio forma una suerte de garabato “estelar” que simula la espiral de una galaxia en el techo de la sala polivalente del Museo Municipal de Guayaquil. Sobre esa estructura el artista italiano Enrico Cargnino colgaba una tarde reciente esculturas en polifón y fibra de vidrio que materializan en tres dimensiones las mismas formas abstractas de sus pinturas.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Se trata de cuerpos alargados, coloridos e indefinidos, a menudo con un volumen sensual, que el artista extrae de formas orgánicas y biológicas. “La espiral del techo es como un dibujo y las formas son instrumentos puros, fragmentos de elementos de la naturaleza que conviven en mi obra”, explicó Cargnino.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Una obra de instinto surrealista que según dice el artista pretende evocar desde lo más pequeño y atómico, “hasta lo estelar y galáctico”. La exposición ‘Latitud 2°12’ y Longitud 79°54’’ -las coordenadas de Guayaquil- será inaugurada la noche de este jueves 6 de febrero y permanecerá abierta todo el mes de febrero del 2020.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La muestra la integran una docena de pinturas -una de ellas con 15 lienzos de pequeño formato- y dos instalaciones flotantes. Los espectadores tendrán que alzar la vista para apreciar también dos pinturas que colgaran boca abajo del techo “en un juego de interrelación espacial con el público”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La combinación de fragmentos de diversa índole terminan por evocar formas humanoides en pinturas que se mueven entre colores ocres y oscuros hasta una paleta más estridente. “Mi obra es una mezcla entre la figuración y lo abstracto, porque estoy representando fragmentos del mundo mineral y vegetal, de flores por ejemplo, pero también de animales y humanos, al tiempo que estoy indagando en el espacio”, sostuvo Cargnino, que asume su trabajo como un “artesanado poético”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Una poética que ha desarrollado tras 30 años de evolución, desde sus inicios como pintor figurativo. “Comencé en la adolescencia, llegué a pintar de manera bastante clásica, tenía esta capacidad de dibujo, pero dibujar es un concepto matemático que cualquiera puede aprender”, sostiene.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El italiano reivindica a la abstracción como un lenguaje sugerente y visionario. “La fotografía ya resolvió el problema de la figuración y creo que se necesita ir más allá, indagar en uno mismo, en un concepto de espiritualidad más alto”, dice.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cargnino obtuvo una mención de honor en la Bienal Internacional de Pintura de Guayaquil en el 2018. El año pasado abrió su primera exposición individual en la ciudad, en el Museo Luis A. Noboa Naranjo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La exhibición del Museo Municipal cuenta con el apoyo de la Fundación Bellas Artes Ecuador. En otra instalación con tubos de aluminio en espiral, que alude a un átomo, colgará 28 pequeñas piezas de artistas ecuatorianos, esculturas y pinturas trabajadas en formas volumétricas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;small&gt;Fotografía: Enrique Pesantes. &lt;br /&gt;Este artículo fue publicado en la versión digital del diario &lt;a href=&quot;//www.elcomercio.com/tendencias/enrico-cargnino-exposicion-museo-guayaquil.html&quot;&gt;El Comercio&lt;/a&gt; del 06 de febrero de 2020.&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Un delgado tubo de aluminio forma una suerte de garabato “estelar” que simula la espiral de una galaxia en el techo de la sala polivalente del Museo Municipal de Guayaquil. Sobre esa estructura el artista italiano Enrico Cargnino colgaba una tarde reciente esculturas en polifón y fibra de vidrio que materializan en tres dimensiones las mismas formas abstractas de sus pinturas.Se trata de cuerpos alargados, coloridos e indefinidos, a menudo con un volumen sensual, que el artista extrae de formas orgánicas y biológicas. “La espiral del techo es como un dibujo y las formas son instrumentos puros, fragmentos de elementos de la naturaleza que conviven en mi obra”, explicó Cargnino.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000//res.cloudinary.com/magnvs/image/upload/c_crop,g_west,h_340,w_512,x_0,y_0/v1581025409/swn73pibfpc50qd3v9c0.jpg" /></entry><entry><title type="html">Historia llega a colegios con museo itinerante</title><link href="http://localhost:4000/2020/01/25/charlas-estudiantes-28/" rel="alternate" type="text/html" title="Historia llega a colegios con museo itinerante" /><published>2020-01-25T08:40:00-05:00</published><updated>2020-01-25T08:40:00-05:00</updated><id>http://localhost:4000/2020/01/25/charlas-estudiantes-28</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2020/01/25/charlas-estudiantes-28/">&lt;p&gt;El auditorio del Colegio 28 de Mayo fue ayer el escenario en donde se instaló el Museo Itinerante de Historia, una iniciativa del Museo Municipal que busca llegar a instituciones educativas de la ciudad y dar a conocer los hechos que marcaron la historia ecuatoriana.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;“Me parece que es una buena idea para que nosotros los jóvenes nos acerquemos más a la historia, para saber de dónde venimos”, mencionó Juliana Mera, estudiante de la entidad que por cuatro días acoge esta muestra, que resalta la labor de los personajes que lograron la independencia de Guayaquil.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Así como ella, otros cientos de alumnos recorrieron las vitrinas que contenían el acta de independencia, las cartas de José Joaquín de Olmedo, el pasaporte de Olmedo, un grabado de Olmedo, una réplica del monumento de la Columna de los Próceres, el libro de Camilo Destruge, Revolución de Octubre y Campaña Libertadora de 1820, entre otros elementos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El Museo Itinerante de Historia sobre la Independencia se complementó con una charla del guayaquileño Melvin Hoyos, en la que se incluyó nuevos datos y aportes para una apreciación objetiva sobre la revolución del 9 de Octubre. El historiador contribuyó con un análisis que, además de las fuentes históricas tradicionales, toma en cuenta todo lo que se ha descubierto sobre la Revolución de Octubre en los últimos 50 años.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“La Dirección de Cultura desde el accionar de sus miembros reflexionó sobre cómo o qué tan preparados están los guayaquileños para recibir una fecha tan importante como es esta la de los 200 años de nuestra libertad y nos dimos cuenta de que estamos muy mal preparados… entonces vimos que era imprescindible que se dieran charlas con los jóvenes para que aunque un 20 o 30 por ciento de lo que escuchacen se les quedara en la mente y el corazón”, contó Hoyos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El museo y la charla irán el 28 de enero, a las 17:00, a la Facultad de Filosofía de la Universidad de Guayaquil. Y el 29 , 30 y 31, a la misma hora, pero en el Museo Municipal. (I)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;small&gt;Este artículo fue publicado en la versión digital del diario &lt;a href=&quot;//www.eluniverso.com/entretenimiento/2020/01/25/nota/7707183/historia-llega-colegios-museo-itinerante&quot;&gt;El Universo&lt;/a&gt; del 25 de enero de 2020.&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">El auditorio del Colegio 28 de Mayo fue ayer el escenario en donde se instaló el Museo Itinerante de Historia, una iniciativa del Museo Municipal que busca llegar a instituciones educativas de la ciudad y dar a conocer los hechos que marcaron la historia ecuatoriana.“Me parece que es una buena idea para que nosotros los jóvenes nos acerquemos más a la historia, para saber de dónde venimos”, mencionó Juliana Mera, estudiante de la entidad que por cuatro días acoge esta muestra, que resalta la labor de los personajes que lograron la independencia de Guayaquil.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000//res.cloudinary.com/magnvs/image/upload/v1579977932/v9768rk8dmhstbx1y0cr.jpg" /></entry><entry><title type="html">A planteles se irá a dar charlas del bicentenario de Guayaquil</title><link href="http://localhost:4000/2020/01/18/charlas-bicentenario-estudiantes/" rel="alternate" type="text/html" title="A planteles se irá a dar charlas del bicentenario de Guayaquil" /><published>2020-01-18T08:00:00-05:00</published><updated>2020-01-18T08:00:00-05:00</updated><id>http://localhost:4000/2020/01/18/charlas-bicentenario-estudiantes</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2020/01/18/charlas-bicentenario-estudiantes/">&lt;p&gt;Un ciclo de conferencias sobre el bicentenario de la independencia de Guayaquil comenzará a impartirse a jóvenes universitarios de la ciudad. Las conferencias abordarán los aspectos históricos sobre la independencia y sus repercusiones para la ciudad. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;El cronograma de las conferencias arrancará el &lt;strong&gt;miércoles 22 de enero&lt;/strong&gt; en el teatro-biblioteca de la &lt;strong&gt;Escuela Superior Politécnica del Litoral&lt;/strong&gt; (Espol), a partir de las &lt;strong&gt;11:30&lt;/strong&gt;. ‘Rumbo al bicentenario’ es el título que recibirá esta primera conferencia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El ciclo irá luego al &lt;strong&gt;colegio 28 de Mayo&lt;/strong&gt;. Allá la actividad se desarrollará el &lt;strong&gt;viernes 24 de enero&lt;/strong&gt; a partir de las &lt;strong&gt;10:00&lt;/strong&gt; y será en el salón de actos de la entidad. Se espera que asistan unos 500 alumnos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para el &lt;strong&gt;martes 28 de enero&lt;/strong&gt; está previsto que este tour de conferencias del bicentenario llegue a la &lt;strong&gt;Universidad de Guayaquil&lt;/strong&gt;. La charla empezará a las &lt;strong&gt;17:00&lt;/strong&gt; en el coliseo del complejo académico norte de la &lt;strong&gt;Facultad de Filosofía, Letras y Ciencias de la Educación&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A la par de este ciclo de conferencias se hará la apertura del Museo Itinerante de Historia sobre la Independencia, que está integrado por facsimilares de piezas museográficas de los patriotas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entre las piezas que se mostrarán están el acta colonial, acta de la independencia, documento provisorio, cartas de José Joaquín de Olmedo, el pasaporte de Olmedo, grabado de Olmedo, monumento de la Columna de los Próceres, el periódico El Patriota y maqueta del monumento de la conocida entrevista de Simón Bolívar y San Martín, entre otros objetos históricos. (I)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;small&gt;Este artículo fue publicado en la versión digital del diario &lt;a href=&quot;//www.eluniverso.com/noticias/2020/01/18/nota/7696080/planteles-se-ira-dar-charlas-bicentenario&quot;&gt;El Universo&lt;/a&gt; del 18 de enero de 2020.&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Un ciclo de conferencias sobre el bicentenario de la independencia de Guayaquil comenzará a impartirse a jóvenes universitarios de la ciudad. Las conferencias abordarán los aspectos históricos sobre la independencia y sus repercusiones para la ciudad. El cronograma de las conferencias arrancará el miércoles 22 de enero en el teatro-biblioteca de la Escuela Superior Politécnica del Litoral (Espol), a partir de las 11:30. ‘Rumbo al bicentenario’ es el título que recibirá esta primera conferencia.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://res.cloudinary.com/magnvs/image/upload/v1579542140/olmedo-en-sala_svfcau.jpg" /></entry><entry><title type="html">Se dictará una capacitación para recordar datos del Bicentenario</title><link href="http://localhost:4000/2020/01/14/capacitacion-datos-bicentenario/" rel="alternate" type="text/html" title="Se dictará una capacitación para recordar datos del Bicentenario" /><published>2020-01-14T08:00:00-05:00</published><updated>2020-01-14T08:00:00-05:00</updated><id>http://localhost:4000/2020/01/14/capacitacion-datos-bicentenario</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2020/01/14/capacitacion-datos-bicentenario/">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La charla será ofrecida por el director de Cultura, Melvin Hoyos.&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;El Círculo de Periodistas del Guayas y el Cabildo organizan una capacitación histórica sobre el Bicentenario de la Independencia de Guayaquil, que será dictada los días &lt;strong&gt;29, 30 y 31 de enero&lt;/strong&gt; próximos, en el &lt;strong&gt;auditorio del Museo Municipal de Guayaquil&lt;/strong&gt; (Sucre entre Chile y Pedro Carbo), de &lt;strong&gt;15:00 a 18:00&lt;/strong&gt;.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;El curso está dirigido a comunicadores sociales y será dictado por el historiador Melvin Hoyos Galarza, director de Cultura, quien, asegura la organización, incluirá nuevos datos y aportes para una apreciación más objetiva sobre la Revolución del 9 de Octubre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“El historiador llevará un análisis renovado que, además de las fuentes históricas tradicionales, toma en cuenta todo lo que se ha descubierto sobre la Revolución de Octubre en los últimos 50 años”, se explica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los datos de Hoyos hablarán de las memorias del Virrey Joaquín de la Pezuela y las de Lord Thomas Alexander Cochrane, los hallazgos del Archivo Militar de Segovia hechos en el año 2010 y, los documentos inéditos sobre Guayaquil y su Independencia que se encuentran en el Archivo Nacional de Lima, también estarán en la lista.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los temas serán: Ruta de la Independnecia, Antecedentes, Los pasos de la Independencia, Fechas importantes, Hitos, mitos y leyendas, entre otros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;small&gt;Este artículo fue publicado en la versión impresa del diario &lt;a href=&quot;//www.expreso.ec&quot;&gt;Expreso&lt;/a&gt; del 14 de enero de 2020.&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">La charla será ofrecida por el director de Cultura, Melvin Hoyos.El Círculo de Periodistas del Guayas y el Cabildo organizan una capacitación histórica sobre el Bicentenario de la Independencia de Guayaquil, que será dictada los días 29, 30 y 31 de enero próximos, en el auditorio del Museo Municipal de Guayaquil (Sucre entre Chile y Pedro Carbo), de 15:00 a 18:00.El curso está dirigido a comunicadores sociales y será dictado por el historiador Melvin Hoyos Galarza, director de Cultura, quien, asegura la organización, incluirá nuevos datos y aportes para una apreciación más objetiva sobre la Revolución del 9 de Octubre.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000//res.cloudinary.com/magnvs/image/upload/v1578752176/melvin-david-mc_aheyc5.jpg" /></entry><entry><title type="html">Los Constante</title><link href="http://localhost:4000/2020/01/07/constante-expreso/" rel="alternate" type="text/html" title="Los Constante" /><published>2020-01-07T07:00:00-05:00</published><updated>2020-01-07T07:00:00-05:00</updated><id>http://localhost:4000/2020/01/07/constante-expreso</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2020/01/07/constante-expreso/">&lt;p&gt;María Antonieta Jaramillo dice que allí, entre los 20 cuadros que escogió para llevar a la exhibición del Museo Municipal de Guayaquil, hay uno que tiene un significado especial. Esta obra de su fallecido esposo, el maestro Theo Constante, muestra una guitarra, aquella que tenía en su estudio, junto a sus pinturas y esculturas y que, en incontables ocasiones, tocó para revivir ese flamenco que lo cautivó cuando estudió en España.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Esa guitarra fue parte de su historia, la que rodeó la vida de uno de los grandes de la pintura nacional, del artista que puso en alto el nombre del Ecuador con sus óleos, acrílicos, esculturas y murales y que falleció en 2014.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Con el paso de los años, su apellido se ha convertido en sinónimo de arte, uno que es parte de un legado que comenzó cuando su padre Teobaldo, hombre de óleos, carboncillos, acuarelas, retratos y desnudos se hizo un nombre en el mundo de la cultura. Fue, además, uno de los más destacados caricaturistas del país.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Parte de ese gran legado es el que se mostrará desde este jueves en el museo, cuando se junten las obras de cuatro generaciones de los Constante. Hellen, hija de Theo y nieta de Teobaldo, pone también color a esta historia. Tiene en las venas esa pasión por la pintura. Ha sido ganadores de concursos a nivel nacional, entre ellos el Salón de Julio y en su carrera de más de 35 años ha destacado en exhibiciones nacionales e internacionales. Ha llegado a Asia y a Europa y con su talento da vida a cuadros al óleo, a esculturas y a murales.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uno de sus más grandes orgullos es ver que allí no queda esa pasión. Sus hijos, Theo, Alejandro y Luis Marmolejo Constante han seguido en esa línea y ahora serán parte de la exhibición “Los Constante, 4 generaciones de artistas”, que ya tuvo una primera etapa ene l Teatro centro de Arte, en noviembre pasado, y que espera trasladarse a otros lugares para que el público pueda disfrutarla.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La generación más joven de artistas asegura que sin darse cuenta ya estaban involucrados en la pintura. De pequeños la vieron de cerca. Era parte de sus juegos, del mancharse completamente de pintura para dar sus primeras pinceladas. Hoy, algunos de ellos radicados al exterior, vuelven para vivir este momento, en el que cada uno pone su sello.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Theo, por ejemplo, es el que resalta por la mezcla de colores para expresar la naturaleza humana. Alejandro, en cambio, tiene una obra de origen ilustrativo, inspirada en la naturaleza propia de la costa ecuatoriana para estampar imágenes de paísajes autóctonos  de la localidad. Luis destaca la naturaleza vegetal y la mezcla abstracta de los colores que conforman la misma.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ayer en un ajetreo emocionado, la familia daba forma a la exposición, en un ir y venir de recuerdos. En una furgoneta blanca llegaron los cuadros de Theo Constante, que fueron bajados cuidadosamente. Las creaciones de los otros artistas de la familia ya estaban allí, esperando para ser colgadas. Pero también llegaron algunas más. Se prevé que haya unas 45 obras para ser mostradas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Son seis artistas, cuatro generaciones y un apellido. Sueñan con que los Constante sigan dando nuevos talentos al arte y que esa huella en la historia cultural no se borre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;small&gt;Este artículo fue publicado en la versión impresa del diario &lt;a href=&quot;//www.expreso.ec&quot;&gt;Expreso&lt;/a&gt; del 07 de enero de 2020.&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">María Antonieta Jaramillo dice que allí, entre los 20 cuadros que escogió para llevar a la exhibición del Museo Municipal de Guayaquil, hay uno que tiene un significado especial. Esta obra de su fallecido esposo, el maestro Theo Constante, muestra una guitarra, aquella que tenía en su estudio, junto a sus pinturas y esculturas y que, en incontables ocasiones, tocó para revivir ese flamenco que lo cautivó cuando estudió en España.Esa guitarra fue parte de su historia, la que rodeó la vida de uno de los grandes de la pintura nacional, del artista que puso en alto el nombre del Ecuador con sus óleos, acrílicos, esculturas y murales y que falleció en 2014.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000//res.cloudinary.com/magnvs/image/upload/v1578520585/constante_riphhf.jpg" /></entry></feed>