<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.8.5">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2020-01-08T21:32:35-05:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">MUSIMUESTRAS 2017</title><subtitle>Sitio informativo del Programa Museo, Arte y Ciudad - Musimuestras 2017</subtitle><entry><title type="html">Los Constante</title><link href="http://localhost:4000/2020/01/07/constante-expreso/" rel="alternate" type="text/html" title="Los Constante" /><published>2020-01-07T07:00:00-05:00</published><updated>2020-01-07T07:00:00-05:00</updated><id>http://localhost:4000/2020/01/07/constante-expreso</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2020/01/07/constante-expreso/">&lt;p&gt;María Antonieta Jaramillo dice que allí, entre los 20 cuadros que escogió para llevar a la exhibición del Museo Municipal de Guayaquil, hay uno que tiene un significado especial. Esta obra de su fallecido esposo, el maestro Theo Constante, muestra una guitarra, aquella que tenía en su estudio, junto a sus pinturas y esculturas y que, en incontables ocasiones, tocó para revivir ese flamenco que lo cautivó cuando estudió en España.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Esa guitarra fue parte de su historia, la que rodeó la vida de uno de los grandes de la pintura nacional, del artista que puso en alto el nombre del Ecuador con sus óleos, acrílicos, esculturas y murales y que falleció en 2014.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Con el paso de los años, su apellido se ha convertido en sinónimo de arte, uno que es parte de un legado que comenzó cuando su padre Teobaldo, hombre de óleos, carboncillos, acuarelas, retratos y desnudos se hizo un nombre en el mundo de la cultura. Fue, además, uno de los más destacados caricaturistas del país.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Parte de ese gran legado es el que se mostrará desde este jueves en el museo, cuando se junten las obras de cuatro generaciones de los Constante. Hellen, hija de Theo y nieta de Teobaldo, pone también color a esta historia. Tiene en las venas esa pasión por la pintura. Ha sido ganadores de concursos a nivel nacional, entre ellos el Salón de Julio y en su carrera de más de 35 años ha destacado en exhibiciones nacionales e internacionales. Ha llegado a Asia y a Europa y con su talento da vida a cuadros al óleo, a esculturas y a murales.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uno de sus más grandes orgullos es ver que allí no queda esa pasión. Sus hijos, Theo, Alejandro y Luis Marmolejo Constante han seguido en esa línea y ahora serán parte de la exhibición “Los Constante, 4 generaciones de artistas”, que ya tuvo una primera etapa ene l Teatro centro de Arte, en noviembre pasado, y que espera trasladarse a otros lugares para que el público pueda disfrutarla.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La generación más joven de artistas asegura que sin darse cuenta ya estaban involucrados en la pintura. De pequeños la vieron de cerca. Era parte de sus juegos, del mancharse completamente de pintura para dar sus primeras pinceladas. Hoy, algunos de ellos radicados al exterior, vuelven para vivir este momento, en el que cada uno pone su sello.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Theo, por ejemplo, es el que resalta por la mezcla de colores para expresar la naturaleza humana. Alejandro, en cambio, tiene una obra de origen ilustrativo, inspirada en la naturaleza propia de la costa ecuatoriana para estampar imágenes de paísajes autóctonos  de la localidad. Luis destaca la naturaleza vegetal y la mezcla abstracta de los colores que conforman la misma.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ayer en un ajetreo emocionado, la familia daba forma a la exposición, en un ir y venir de recuerdos. En una furgoneta blanca llegaron los cuadros de Theo Constante, que fueron bajados cuidadosamente. Las creaciones de los otros artistas de la familia ya estaban allí, esperando para ser colgadas. Pero también llegaron algunas más. Se prevé que haya unas 45 obras para ser mostradas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Son seis artistas, cuatro generaciones y un apellido. Sueñan con que los Constante sigan dando nuevos talentos al arte y que esa huella en la historia cultural no se borre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;small&gt;Este artículo fue publicado en la versión impresa del diario &lt;a href=&quot;//www.expreso.ec&quot;&gt;Expreso&lt;/a&gt; del 07 de enero de 2020.&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">María Antonieta Jaramillo dice que allí, entre los 20 cuadros que escogió para llevar a la exhibición del Museo Municipal de Guayaquil, hay uno que tiene un significado especial. Esta obra de su fallecido esposo, el maestro Theo Constante, muestra una guitarra, aquella que tenía en su estudio, junto a sus pinturas y esculturas y que, en incontables ocasiones, tocó para revivir ese flamenco que lo cautivó cuando estudió en España.Esa guitarra fue parte de su historia, la que rodeó la vida de uno de los grandes de la pintura nacional, del artista que puso en alto el nombre del Ecuador con sus óleos, acrílicos, esculturas y murales y que falleció en 2014.Con el paso de los años, su apellido se ha convertido en sinónimo de arte, uno que es parte de un legado que comenzó cuando su padre Teobaldo, hombre de óleos, carboncillos, acuarelas, retratos y desnudos se hizo un nombre en el mundo de la cultura. Fue, además, uno de los más destacados caricaturistas del país.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000//res.cloudinary.com/magnvs/image/upload/v1578520585/constante_riphhf.jpg" /></entry><entry><title type="html">Proponen cambiar de nombre a la avenida Malecón Simón Bolívar</title><link href="http://localhost:4000/2019/12/18/malecon-simon-bolivar/" rel="alternate" type="text/html" title="Proponen cambiar de nombre a la avenida Malecón Simón Bolívar" /><published>2019-12-18T10:00:00-05:00</published><updated>2019-12-18T10:00:00-05:00</updated><id>http://localhost:4000/2019/12/18/malecon-simon-bolivar</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2019/12/18/malecon-simon-bolivar/">&lt;p&gt;Que la avenida Malecón Simón Bolívar cambie su nomenclatura por la de José Joaquín de Olmedo es el planteamiento de un grupo de personas vinculadas con el quehacer cultural, histórico, educativo y político del Puerto Principal.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Juan José Illingworth señaló que el jueves de la semana anterior él y otros promotores de la iniciativa presentaron por escrito ese pedido al Municipio de Guayaquil. La carta dirigida a la alcaldesa Cynthia Viteri tiene fecha del 2 de diciembre y está suscrita por catorce personas.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Entre ellas, José Gómez Iturralde, Melvin Hoyos (director municipal de Cultura), Guillermo Arosemena, Jorge Pino, Eduardo Estrada, Francisco Swett, Andrés Barreiro, Sergio Cedeño, Federico von Buchwald y Gonzalo Zurita.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La propuesta surge en el marco del bicentenario de la independencia de Guayaquil, que se cumplirá el 9 de octubre de 2020, fecha para lo cual desde el Cabildo se preparan algunas actividades dentro del festejo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“El bicentenario es algo vivo, tenemos que vivirlo hoy más que nunca y refrescarnos con esa actitud de Olmedo que fue el que presidió el gobierno independiente de Guayaquil, que se plantó delante de Bolívar (Simón), para decirle Guayaquil no está con usted”, expresó el matemático Juan José Illingworth, exdiputado del país.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El historiador José Gómez Iturralde sostuvo que el cambio de nombre de esta arteria principal de la ciudad sería justo para con Olmedo, ya que este fue el primer personaje de la independencia de la ciudad.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Olmedo es el ideólogo, es quien idea, quien concibe la independencia, quien la organiza, quien hace el grupo de personas que constituyeron todos los patriotas que figuraron en la acción del 9 de octubre (1820)”, manifestó el historiador.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Illingworth y Gómez coincidieron en que Simón Bolívar pretendió “aplastar” la independencia de la ciudad y que por eso no es pertinente que la avenida lleve su nombre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En ciertos sectores de la ciudadanía hay a quienes esta iniciativa les recuerda al gobierno del expresidente Rafael Correa, en cuyo mandato se cambiaron nombres de sitios como el Museo Antropológico y de Arte Contemporáneo (MAAC) por el de Centro Cultural Libertador Simón Bolívar, entre otros lugares de la ciudad.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En la actualidad prevalece el nombre de MAAC en este sitio ubicado en el Malecón.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La avenida Malecón Simón Bolívar adoptó ese nombre aproximadamente por 1935.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La historiadora Margarita Mendoza Cubillo se mostró en desacuerdo con la iniciativa propuesta por sus colegas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ella refirió que se trata de una postura que promueve una especie de ‘provincialismo’ que pretende anteponer los errores que cometió Simón Bolívar, el libertador de América, en el proceso independentista a su legado histórico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“El libertador es para nosotros una honra. Él es fundador de la Organización de las Naciones Unidas”, citó Mendoza, quien dijo estar también en desacuerdo con que el aeropuerto de Guayaquil (antes Simón Bolívar) haya cambiado de nombre durante la administración anterior de la ciudad.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;El tratamiento&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La propuesta de cambiar el nombre de la avenida Malecón Simón Bolívar tiene que llegar a la Comisión de Calificación y Dictamen para la erección de monumentos y denominación de calles, plazas y otros lugares públicos. Esta instancia presidida por la concejal Luzmila Nicolalde e integrada por los ediles Luis Almeida y Héctor Vanegas debe hacer un estudio del caso y luego llevarlo al pleno del Concejo Cantonal. Almeida y Vanegas dijeron estar en favor de la propuesta. El proceso puede durar un mes. (I)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;small&gt;Fotografía: &lt;b&gt;Ángel Aguirre&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Este artículo fue publicado en la versión digital del diario &lt;a href=&quot;//www.eluniverso.com/guayaquil/2019/12/18/nota/7654767/proponen-cambiar-nombre-av-malecon-simon-bolivar&quot;&gt;El Universo&lt;/a&gt; del 18 de diciembre de 2019.&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Que la avenida Malecón Simón Bolívar cambie su nomenclatura por la de José Joaquín de Olmedo es el planteamiento de un grupo de personas vinculadas con el quehacer cultural, histórico, educativo y político del Puerto Principal.Juan José Illingworth señaló que el jueves de la semana anterior él y otros promotores de la iniciativa presentaron por escrito ese pedido al Municipio de Guayaquil. La carta dirigida a la alcaldesa Cynthia Viteri tiene fecha del 2 de diciembre y está suscrita por catorce personas.Entre ellas, José Gómez Iturralde, Melvin Hoyos (director municipal de Cultura), Guillermo Arosemena, Jorge Pino, Eduardo Estrada, Francisco Swett, Andrés Barreiro, Sergio Cedeño, Federico von Buchwald y Gonzalo Zurita.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000//res.cloudinary.com/magnvs/image/upload/v1576695279/malecon_jokrnv.jpg" /></entry><entry><title type="html">Teatromuestras enfoca escenas experimentales</title><link href="http://localhost:4000/2019/11/10/teatromuestras/" rel="alternate" type="text/html" title="Teatromuestras enfoca escenas experimentales" /><published>2019-11-10T22:00:00-05:00</published><updated>2019-11-10T22:00:00-05:00</updated><id>http://localhost:4000/2019/11/10/teatromuestras</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2019/11/10/teatromuestras/">&lt;p&gt;Valiana Areco se convierte en “una marioneta híbrida”, le presta su cuerpo a una muñeca de tamaño real y se oculta tras la máscara de una anciana eufórica y ebria para contar la historia de ‘Estulticia’, una mujer “chistosa, un poco loca y senil” según la actriz, en un cuarto rebosado de recuerdos.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;El montaje inspirado en el lenguaje del absurdo y en el teatro negro hace parte del capítulo de teatro experimental de tetromuestras 2019, que se desarrollará esta semana en el Museo Municipal de Guayaquil. La muestra arrancó la semana pasada con drama y prevé un tercer capítulo de comedia la próxima semana.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;‘Estulticia’ -el nombre de la anciana y una palabra que significa necedad y tontería- refiere a “un tipo de locura estúpida humana, que nos hace actuar sin pensar, casi de forma inconsciente”. La obra de mediano formato fluctúa entre momentos de drama, suspenso y comedia. El personaje interactúa en escena con sonidos y efectos visuales, atiende una llamada en la que el público escucha a los dos interlocutores, habla con la radio y el aparato le responde, o se relaciona con una serie de personajes que parecen estar en su cabeza celebrando el cumpleaños imaginado de su hijo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Las proporciones distintas a la humana y el halo caricaturesco de la muñeca ayudan a entrar a otra realidad, en un juego entre lo real y lo surreal”, dice la actriz guayaquileña, que trabaja con el formato desde el 2013. “Es como llevar de vuelta a la infancia a la gente, a esa forma surreal de experimentar las cosas, pero para tocar temas de adultos”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El reto es que el lespectador olvide que la marioneta es un objeto sin vida, dice, y luchar contra la creencia “de que las marionetas son solo para niños y que los únicos títeres que existen son los bocones”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El capítulo experimental lo prevé abrir esta noche el grupo local Mínimo Impro, que estrenará en el Teatromuestras dos formatos de improvisación teatral. ‘Historias públicas y privadas’ pretende armar toda una obra improvisada a partir de una conversación abierta con los espectadores, el dúo de impro recogerá de forma oral experiencias del público y anécdotas privadas, de forma escrita y anónima, para entrelazarlas en escena.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“La naturaleza de la improvisación es la comedia, pero esta vez la idea es que el humor no sea una condicionante, ojalá podamos enlazar las historias también desde lo anecdótico, lo catártico o lo psicológico”, indicó Fabricio Mantilla, quien explora la improvisación desde hace 15 años. Diego Quiroz es desde hace cuatro su compañero de fórmula.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En Balón Bolón usarán tres pelotas para buscar las mejores ideas del público e improvisar escenas inimaginables. “La impro es una inyección de adrenalina, siempre estamos al filo -dice Mantilla-, la incertidumbre será mayor porque haciendo solo humor llega un momento en el que se vuelve también un poco cómodo”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;small&gt;Este artículo fue publicado en la versión impresa del diario &lt;a href=&quot;//www.elcomercio.com&quot;&gt;El Comercio&lt;/a&gt; del 11 de noviembre de 2019.&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Valiana Areco se convierte en “una marioneta híbrida”, le presta su cuerpo a una muñeca de tamaño real y se oculta tras la máscara de una anciana eufórica y ebria para contar la historia de ‘Estulticia’, una mujer “chistosa, un poco loca y senil” según la actriz, en un cuarto rebosado de recuerdos.El montaje inspirado en el lenguaje del absurdo y en el teatro negro hace parte del capítulo de teatro experimental de tetromuestras 2019, que se desarrollará esta semana en el Museo Municipal de Guayaquil. La muestra arrancó la semana pasada con drama y prevé un tercer capítulo de comedia la próxima semana.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000//res.cloudinary.com/magnvs/image/upload/v1573591704/Valiana_Areco_2_bajn94.jpg" /></entry><entry><title type="html">Una guía teatralizada de los hechos históricos de la ciudad</title><link href="http://localhost:4000/2019/11/07/historia-viva/" rel="alternate" type="text/html" title="Una guía teatralizada de los hechos históricos de la ciudad" /><published>2019-11-07T19:00:00-05:00</published><updated>2019-11-07T19:00:00-05:00</updated><id>http://localhost:4000/2019/11/07/historia-viva</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2019/11/07/historia-viva/">&lt;p&gt;Dos hombres prehispánicos luchan entre ellos. Uno logra vencer a su rival y lo ubica sobre una extensa roca gris para propinarle una puñalada. Es un sacrificio dedicado a una deidad.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;El acto obedece a una recreación de la época prehispánica y que inicia el programa “Museo vivo”, que fue inaugurado la mañana de ayer, en el Museo Municipal de Guayaquil.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se trata de una guía teatralizada, dirigida por diez actores, que revelan los hechos históricos suscitados en la urbe porteña. Los escenarios son las cuatro salas del espacio: “Prehispánica”, “Conquista” y “Colonia, Independencia”. “República y Siglo XX”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los asistentes replegaron las salas. Entre ellos habían estudiantes, amas de casa y adultos mayores. Sin embargo, del numeroso grupo resaltó un puñado de niños quienes fueron los más emocionados de conocer, de otra manera, la historia que es contada en sus distintos salones de clases.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Nunca me imaginé como era la prehistoria. Solo me sabía el acontecimiento de la llegada de los españoles”, comentó José Joaquín vargas, de diez años de edad.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Luego de la etapa prehispánica, se remontó hacia el año 1687, cuando e originó la “Ciudad Nueva”, que estaba compuesta por 25 manzanas para evitar que los incendios se continúen propagando en la urbe. Además se recordó el primer censo en la ciudad, cuyo resultado fue de 12.000 habitantes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En tanto que al ingresar a la sala “Colonia, Independencia, República y Siglo XX“, dos hombres construyen una embarcación denominada “Jesús María de la Concepción”. El ambiente es el Astillero que representaba el 85% de los ingresos económicos en la urbe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El tiempo transcurre y Guayaquil busca alcanzar su independencia. Fue entonces cuando algunos actores personifican a José de Villamil y José de Antepara. Ambos alistan una reunión secreta para “luchar juntos. ¡Viva la patria! ¡Vencer o morir!”. La cita fue conocida como la “Fragua de Vulcano”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Unos minutos después aparece José Joaquín de Olmedo para firmar el acta de independencia. Los tres poderes ven hacia una luz y expresan una frase que fue coreada por los asistentes: “¡Esa es la aurora gloriosa que anuncia libertad!”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Casi al finalizar el itinerario, el comercio se cuela en la sala “Siglo XX”. Fue, además, una época donde hubo un notable desarrollo del arte y las letras.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No podía faltar el personaje de Medardo Ángel Silva, quien recitó el emblemático poema “El alma en los labios”. Junto con él, los demás actores continuaron con sus personajes de la época y de fondo resonaba el clásico tema “Guayaquileño madera de guerrero”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;small&gt;Este artículo fue publicado en la versión impresa del diario &lt;a href=&quot;//www.expreso.ec&quot;&gt;Expreso&lt;/a&gt; del 08 de noviembre de 2019.&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Dos hombres prehispánicos luchan entre ellos. Uno logra vencer a su rival y lo ubica sobre una extensa roca gris para propinarle una puñalada. Es un sacrificio dedicado a una deidad.El acto obedece a una recreación de la época prehispánica y que inicia el programa “Museo vivo”, que fue inaugurado la mañana de ayer, en el Museo Municipal de Guayaquil.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000//res.cloudinary.com/magnvs/image/upload/v1573353784/jbcvzxqnrjfcmlzqpwjb.jpg" /></entry><entry><title type="html">El artista guayaquileño Luis Reinoso evocó el paro en una ‘firma’</title><link href="http://localhost:4000/2019/10/31/faal-elcomercio/" rel="alternate" type="text/html" title="El artista guayaquileño Luis Reinoso evocó el paro en una ‘firma’" /><published>2019-10-31T19:33:00-05:00</published><updated>2019-10-31T19:33:00-05:00</updated><id>http://localhost:4000/2019/10/31/faal-elcomercio</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2019/10/31/faal-elcomercio/">&lt;p&gt;La representación de las manifestaciones y protestas del paro nacional de octubre del 2019 de forma “sutil y encubierta” marca la propuesta ganadora de la categoría de pintura de la edición 20 del Festival de Artes al Aire Libre (FAAL).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;El artista guayaquileño Luis Reinoso Chiquito se adjudicó el primer premio del certamen y USD 3 000 por ‘Falso abstracto’, una pintura que enfrenta a policías y manifestantes de una protesta, disimulados en los garabatos de “una especie de firma”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La obra se exhibe desde ayer en el Museo Municipal de Guayaquil, en una exposición de medio centenar de obras ganadoras y destacadas de la categorías de escultura, dibujo y pintura del festival. La muestra permanecerá abierta hasta fines de noviembre para que la gente pueda conocer más sobre los procesos técnicos utilizados en esta ocasión.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Es como si en un vidrio muy sucio hicieras unos garabatos con el dedo y descubrieras a medias lo que está al otro lado”, contó el artista. Tenía la forma de la composición en mente antes de las movilizaciones, pero las protestas cambiaron el tema de fondo, tras la conmoción social que suspendió por 10 días el propio concurso municipal de pintura.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En los trazos pintados en óleo y acrílico sobre el fondo blanco de dos bastidores se adivina un policía disparando una escopeta, en un bando. En la escena aparece un manifestante encapuchado con una lanza y un escudo artesanal de madera, en el otro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“El blanco es un símbolo de paz, pero hay toda una guerra, un enfrentamiento en el fondo”, dice Reinoso. El artista también obtuvo el premio Revelación del Salón de Octubre en el 2016. “La idea era trabajar con la sutileza, que sea el espectador el que pueda completar la imagen”, añade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La muestra incluye el segundo premio de pintura, una obra que parece referir a las demoliciones de bienes patrimoniales (‘Por las mañana ya no tengo a quién cantar’), de Andrea Moreira. ‘Dictamen postcolonial en prácticas de paracuraduría’, que ganó el tercer premio, de César Guale, combina el gesto de dibujar el marco colonial de un cuadro con pegar al lienzo las viejas camisetas del FAAL, recuerdo “tricolor” de las polémicas participaciones del artista en el concurso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En escultura, el jurado destacó piezas como la de Charlotte Förster, primer premio de la categoría por ‘Vástago’, en la que, según dijo, indaga en la imagen del pilar arquitectónico y en su evolución en la ciudad, desde que manglares centenarios eran talados para pilares y columnas de las casas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sobre un cubo de resina y trozos de mangle rojo se levanta la torre que sostiene una columna de concreto, coronada por una mole similar de aluminio. El segundo premio de escultura fue para Mauricio Arévalo por ‘Sos’: una talla en forma de hongo en mármol blanco, negro y roca travertina.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El tercer premio recayó en el tres veces ganador del primer lugar del FAAL, Miguel Ángel Mera, con ‘Procesión’: 50 hombrecillos de yeso formados de pie, doblegados y con la cabeza gacha, con un centauro dorado (cubierto de pan de oro) caminando sobre sus cabezas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La exposición montada en el Museo Municipal de Guayaquil podrá visitarse de martes a sábado, de 09:00 a 17:30.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;small&gt;Fotografía: &lt;strong&gt;Enrique Pesantes&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Este artículo fue publicado en la versión digital del diario &lt;a href=&quot;//www.elcomercio.com/tendencias/artista-guayaquileno-luis-reinoso-faal.html&quot;&gt;El Comercio&lt;/a&gt; del 01 de noviembre de 2019 en la sección Tendencias.&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">La representación de las manifestaciones y protestas del paro nacional de octubre del 2019 de forma “sutil y encubierta” marca la propuesta ganadora de la categoría de pintura de la edición 20 del Festival de Artes al Aire Libre (FAAL).El artista guayaquileño Luis Reinoso Chiquito se adjudicó el primer premio del certamen y USD 3 000 por ‘Falso abstracto’, una pintura que enfrenta a policías y manifestantes de una protesta, disimulados en los garabatos de “una especie de firma”.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000//res.cloudinary.com/magnvs/image/upload/v1572737215/5dbb73900aedb_f8e11l.jpg" /></entry><entry><title type="html">Una ‘arqueología’ del cómic nacional se expone en Guayaquil</title><link href="http://localhost:4000/2019/10/23/arqueologia-comic/" rel="alternate" type="text/html" title="Una 'arqueología' del cómic nacional se expone en Guayaquil" /><published>2019-10-23T07:33:00-05:00</published><updated>2019-10-23T07:33:00-05:00</updated><id>http://localhost:4000/2019/10/23/arqueologia-comic</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2019/10/23/arqueologia-comic/">&lt;p&gt;Roger Ycaza, ilustrador y vocalista de la banda de rock Mamá Vudú, imagina, en un cómic secuencial, un ‘Ambato de 2049’ con robots, autos voladores y una ciudad futurista con edificaciones basadas en la forma y la distribución de chozas comunales ancestrales.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt; La historieta es parte de la exposición ‘Arqueología del Cómic Ecuatoriano’, montada en el Museo Municipal de Guayaquil, en la que prima el cómic de autor y la ciencia ficción.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La exposición -y una segunda complementaria que se abre hoy (23 de octubre del 2019) en la Biblioteca de la Universidad de las Artes (UArtes)- propone una expedición por los hitos del arte secuencial en Ecuador. Se trata, según los curadores, de un viaje hacia viñetas fósiles, viejas y perdidas, publicaciones y proyectos. En sí, “restos ilustrados de nuestro pasado gráfico”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Las dos exhibiciones hacen parte del programa de Interactos, Encuentros Públicos de Arte 2019 de la UArtes, que se extenderá hasta el sábado (26 de octubre del 2019).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La pieza más antigua de la ‘arqueología’ es un ejemplar del libro ‘Narraciones fantásticas’ (1894), de Francisco Campos, que incluye hablantes kichwas y describe viajes desde la Costa hasta el Cotopaxi a través de teletransportación.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El libro es una piedra fundacional de la fantasía y la ciencia ficción ecuatoriana que luego deviene en el cómic, según José Luis Jácome, artista ambateño y curador de la muestra junto a Diego Lara. “En el realismo mágico que se le atribuye a Latinoamérica hay una especie de reducción y menosprecio, como si desde aquí no pudiéramos también repensar a la ciencia ficción”, dijo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El primer auge del cómic en el país ocurre en los años 20 y 30 del siglo XX, “una edad de oro” que se ve reflejada en las tiras publicadas en diarios como El Universo o El Telégrafo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La exhibición recoge, por ejemplo, los pequeños cromos que venían en los caramelos Límber, que podían rearmarse como una historia secuencial.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un segundo momento histórico lo representan los años 90, sobre todo al final de la década con las publicaciones dominicales de Diario EL COMERCIO que recoge “un cómic de autor de influencia más francesa”, presente en la muestra. Ello apalanca la aparición en Quito de la revista Xox, a inicios de los 2000. Destacan portadas y cómics como ‘Ficciónica’ (1996), del guayaquileño José Daniel Santibañez, o una serie de las ‘Epopeyas Krapulas’, con escenas eróticas del cuencano Fabián Patinho (creador de la tira cómica ‘Ana y Milena’).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si la muestra del museo hace un guiño a la ciencia ficción -desde la museografía, con astronautas y una nave espacial que evoca al automóvil ecuatoriano Andino-, la de la Biblioteca de la UArtes se articula desde lo mágico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La Biblioteca acoge el archivo de El Telégrafo y la muestra parte de una investigación en esos fondos, en los que publicaron artistas como Virgilio Salinas o Miguel Ángel Gómez -se exhibirán viñetas originales de Gómez de 1942-. Pero la muestra contrasta con una parte lúdica de ‘archivomancia’.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Hemos creado un juego con 42 cartas -explicó Jácome-, un tablero y dados con el que puedes consultar el archivo fotográfico y la hemeroteca como si fueran un oráculo”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;small&gt;Selfie: &lt;strong&gt;Ángel Bravo&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Este artículo fue publicado en la versión digital del diario &lt;a href=&quot;//www.elcomercio.com/tendencias/arqueologia-comic-ecuador-exposicion-guayaquil.html&quot;&gt;El Comercio&lt;/a&gt; del 23 de octubre de 2019 en la sección Cultura.&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Roger Ycaza, ilustrador y vocalista de la banda de rock Mamá Vudú, imagina, en un cómic secuencial, un ‘Ambato de 2049’ con robots, autos voladores y una ciudad futurista con edificaciones basadas en la forma y la distribución de chozas comunales ancestrales. La historieta es parte de la exposición ‘Arqueología del Cómic Ecuatoriano’, montada en el Museo Municipal de Guayaquil, en la que prima el cómic de autor y la ciencia ficción.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000//res.cloudinary.com/magnvs/image/upload/v1571846758/arqueo_rx0nzz.jpg" /></entry><entry><title type="html">Pintura ganadora del Faal 2019 disimula policías enfrentados con manifestantes</title><link href="http://localhost:4000/2019/10/23/faal-elcomercio/" rel="alternate" type="text/html" title="Pintura ganadora del Faal 2019 disimula policías enfrentados con manifestantes" /><published>2019-10-23T01:33:00-05:00</published><updated>2019-10-23T01:33:00-05:00</updated><id>http://localhost:4000/2019/10/23/faal-elcomercio</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2019/10/23/faal-elcomercio/">&lt;p&gt;Luis Reinoso Chiquito se adjudicó el primer premio de la categoría pintura del vigésimo Festival de Artes al Aire Libre (Faal) de Guayaquil. El artista guayaquileño fue reconocido por Falso abstracto, una pintura que enfrenta a policías y manifestantes de una protesta, disimulados en los garabatos de una suerte de firma.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;El Museo Municipal de Guayaquil, organizador del tradicional certamen por las fiestas de Independencia de la ciudad, informó la tarde de este martes 22 de octubre del 2019 que la obra elaborada en dos bastidores se adjudicó los USD 3 000 del primer premio de pintura, en el que participaron 122 artistas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El segundo premio de pintura, dotado de USD 2 500, recayó en Andrea Moreira Chalco, por la obra Por las mañana ya no tengo a quien cantar. El jurado otorgó el tercer premio, de USD 2 000, a César Guale Vera, por la obra Dictamen postcolonial en prácticas de paracuraduría.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se otorgaron menciones de honor en pintura a Ángel Ochoa, Alejandro Arellano, Ronald Rizzo y Andrés Aliati, quien también trabajó una obra que dialoga con las manifestaciones de octubre del 2019 en Ecuador en contra del paquete de medidas económicas del Gobierno nacional.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En el caso de Falso abstracto, la pintura ganadora, las imágenes de enfrentamientos entre manifestantes encapuchados y policías disparando se extendieron a países como Chile. El certamen de escultura del festival, otro de los de mayor participación, se extenderá hasta este jueves 24 de octubre, con escultores trabajando de 10:00 a 18:00, en la Plaza Colón, en el centro de Guayaquil.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El Faal reparte premios por USD 32 000 en una decena de categorías. La premiación oficial se realizará el próximo 25 de octubre en el Fortín de la Planchada, en las faldas del cerro Santa Ana. La exposición de obras destacadas se abrirá al público desde el martes, 29 de octubre, y permanecerá abierta por 30 días calendario en el Museo Municipal de Guayaquil&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Los ganadores de otras categorías&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Danza&lt;/strong&gt;: Premio único para ‘San pedro (fiesta del pescador)’, pieza de danza folclórica taller de artes escénicas Los Chirijos, dirigido por Jonathan Morán Gómez.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Dibujo&lt;/strong&gt;: Premio único para Hanuman Paúl Cercado Rodríguez, por la obra El manglar se levanta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fotografía&lt;/strong&gt;: Premio único, para una foto sin título de Aníbal Burgos Mera.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Cortometraje&lt;/strong&gt;: Premio único para Valeri Moposita Gavilanes, por el corto ‘Siendo’.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Artes alternativas&lt;/strong&gt; Premio único para Roberto Moscoso Hurtado, por la obra Sonidos imperceptibles de lo cotidiano.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;small&gt;Fotografía: &lt;strong&gt;Cortesía&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Este artículo fue publicado en la versión digital del diario &lt;a href=&quot;//www.elcomercio.com/tendencias/pintura-ganadora-faal-2019-enfrentamientos.html&quot;&gt;El Comercio&lt;/a&gt; del 23 de octubre de 2019 en la sección Cultura.&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Luis Reinoso Chiquito se adjudicó el primer premio de la categoría pintura del vigésimo Festival de Artes al Aire Libre (Faal) de Guayaquil. El artista guayaquileño fue reconocido por Falso abstracto, una pintura que enfrenta a policías y manifestantes de una protesta, disimulados en los garabatos de una suerte de firma.El Museo Municipal de Guayaquil, organizador del tradicional certamen por las fiestas de Independencia de la ciudad, informó la tarde de este martes 22 de octubre del 2019 que la obra elaborada en dos bastidores se adjudicó los USD 3 000 del primer premio de pintura, en el que participaron 122 artistas.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000//res.cloudinary.com/magnvs/image/upload/v1571843147/5daf998b70419_nzvri1.jpg" /></entry><entry><title type="html">Continúa la fiesta de las artes en Guayaquil</title><link href="http://localhost:4000/2019/10/22/faal-universo/" rel="alternate" type="text/html" title="Continúa la fiesta de las artes en Guayaquil" /><published>2019-10-22T00:33:00-05:00</published><updated>2019-10-22T00:33:00-05:00</updated><id>http://localhost:4000/2019/10/22/faal-universo</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2019/10/22/faal-universo/">&lt;p&gt;Durante el fin de semana la ciudad vivió momentos emocionantes con la vigésima edición del Festival de Artes al Aire Libre (FAAL). Hasta el domingo se desarrolló la competencia de pintura, de la cual 36 obras resultaron seleccionadas para que el jurado elija entre ellas a la propuesta ganadora de esa categoría.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;El certamen de escultura continúa, de 10:00 a 18:00, en la Plaza Colón, hasta el jueves. Por otra parte, este miércoles y jueves, de 13:00 a 19:00, en Plaza Colón se realizarán los concursos de títeres, declamación y teatro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En el mismo espacio, pero de 18:00 a 21:00, entre ayer y hoy, se vería la participación de los exponentes de la categoría música.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La premiación de todos los ganadores del tradicional certamen está prevista para las 19:00 del viernes, en la explanada del Fortín (Las Peñas). (I)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;small&gt;Fotografía: &lt;strong&gt;Cortesía&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Este artículo fue publicado en la versión digital del diario &lt;a href=&quot;//www.eluniverso.com/entretenimiento/2019/10/22/nota/7569269/continua-fiesta-artes-guayaquil#cxrecs_s&quot;&gt;El Universo&lt;/a&gt; del 22 de octubre de 2019 en la sección Vida y Estilo.&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Durante el fin de semana la ciudad vivió momentos emocionantes con la vigésima edición del Festival de Artes al Aire Libre (FAAL). Hasta el domingo se desarrolló la competencia de pintura, de la cual 36 obras resultaron seleccionadas para que el jurado elija entre ellas a la propuesta ganadora de esa categoría.El certamen de escultura continúa, de 10:00 a 18:00, en la Plaza Colón, hasta el jueves. Por otra parte, este miércoles y jueves, de 13:00 a 19:00, en Plaza Colón se realizarán los concursos de títeres, declamación y teatro.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000//res.cloudinary.com/magnvs/image/upload/v1571757588/18813808_ke32uy.jpg" /></entry><entry><title type="html">El FAAL, puerta al éxito para exponentes del arte</title><link href="http://localhost:4000/2019/10/20/faal-universo/" rel="alternate" type="text/html" title="El FAAL, puerta al éxito para exponentes del arte" /><published>2019-10-20T19:31:00-05:00</published><updated>2019-10-20T19:31:00-05:00</updated><id>http://localhost:4000/2019/10/20/faal-universo</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2019/10/20/faal-universo/">&lt;p&gt;Durante dos décadas, el Festival de Arte al Aire Libre (FAAL) ha sido como una vitrina para que artistas, en especial los noveles, presenten al mundo sus diversas capacidades y propuestas. El ya tradicional certamen se ha convertido en la puerta al éxito para muchos creativos del país, y para algunos de ellos el concurso ha dejado una huella importante en sus vidas.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;“El FAAL marcó mi carrera artística de manera muy positiva”, apunta la escultora Diana Ponce, quien en el 2000 obtuvo el segundo lugar con su obra La Perla del Pacífico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Por supuesto, creo que todo artista acepta retos en cada una de sus obras y arriesgarse a entregar al público parte de su creatividad independientemente de su aceptación o no, y exponerse a un jurado que no siempre concuerda con nuestra apreciación, es de valientes”, refiere la artista, quien más tarde, en el 2006, se impuso en la categoría de escultura.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Un concurso de arte es un poco cruel para los artistas  que van con ilusión y no clasifican, pero los concursos son muy necesarios para el reconocimiento y apoyo a los artistas porque es una ventana que la alcaldía concede al artista ganador, además del incentivo económico los medios de comunicación destacan al artista y su obra. Considero esto como un buen  comienzo para destacarse culturalmente en el medio social”, &lt;em&gt;Diana Ponce, escultora&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Ponce, quien es la autora de algunas de las estatuas que se encuentran en el centro de Guayaquil dedicadas a personajes costumbristas de la ciudad como el canillita, el betunero, el cangrejero, a quien fue gloria del fútbol ecuatoriano Alberto Spencer y del exmandatario ecuatoriano Vicente Rocafuerte,  agrega que si alguien no llega a triunfar en  el festival, al menos “habrá ganado experiencia como artista”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por su parte, Kareen Mendoza, quien ha participado en varias ocasiones en este certamen, señala que el  FAAL le significó la oportunidad de mostrar su trabajo  con los títeres. “Fue  como una gran vitrina por la convocatoria que tiene y por supuesto,  a partir de mis participaciones en el Festival de Arte al Aire Libre se abrieron nuevas  puertas, incluso  con la Dirección de Cultura,  por  pedido de ella, realicé una obra  llamada Los  piratillos, que trata sobre  los ataques piratas que la  ciudad sufrió en los años 1600;  esta obra de títeres  se ha presentado  por cuatro años consecutivos en las instituciones educativas de Guayaquil,  en  ciclos  de diez funciones por año”.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;He experimentado que luego de cada participación en alguna edición del FAAL vienen nuevos proyectos, porque alguien de una empresa o institución pública vio tu trabajo y solicita tus servicios para alguna campaña educativa, además entre el público siempre alguien se acerca y te pide una tarjeta, luego te llaman y ahí vamos con los títeres”, &lt;em&gt;Kareen Mendoza, titiritera&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Menciona que continúa en este programa y que para este año está  trabajando en  el montaje de una nueva obra llamada  Olmedo, que se prevé presentar en  noviembre. “De igual forma he  trabajado  en campañas ambientalistas impulsadas por la Dirección de Medio Ambiente del Municipio  con la obra Siguiendo al sol, que fue ganadora del FAAL en el año 2014”, reseña la titiritera que ha obtenido primeros lugares y menciones de honor en este certamen que se desarrolla durante este mes en varios espacios de la ciudad. El 25 de octubre concluye con la premiación de los ganadores en once categorías.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El pintor Marco Martínez, creador del emblemático festival La piel se viste de color, en donde cada año, en las escalinatas de Las Peñas, se desarrolla una sesión de body paint colectiva, comenta: “Sucedía que en la misma época yo era docente en una institución educativa superior, me conmovió y me inspiró de tal forma la apertura a los artistas, formar parte de este movimiento de aquella época que surgía en mi querida ciudad, por lo cual me contagió la idea de crear proyectos y salir de las galerías y museos al encuentro con el público”.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;El contacto que proporciona, es un puente entre los artistas y el espectador de todas las edades, lo cual por el tiempo tiene como efecto la apreciación y educación artística masiva del esfuerzo y talento de nuestros artistas produciendo una sensibilidad en las masas, efectivamente estos proyectos, eventos son una vitrina para los artistas jóvenes y para mantenerse activo siendo participes de la misma’, &lt;em&gt;Marco Martínez&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Si bien es cierto que el FAAL fue de alguna manera ese empujón que necesitaban para despegar su carrera, no hay duda de que su arte ha pasado por varios procesos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Mi última participación fue en el 2017 y siempre quiero volver al FAAL, porque me gusta el encuentro artístico que se da y la cantidad de público que llega a  los diferentes eventos, es un ambiente de ¡fiesta del arte! …Y mi trabajo evoluciona a partir de mi afán de superar mis propias metas y de lo que vivo en cada presentación, ya sea masiva como el FAAL o para un grupo pequeño; la comunicación con el público, el encontrar nuevos lenguajes y lograr que grandes y pequeños se involucren en el juego de los títeres”, indica Mendoza.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De su lado, Ponce confiesa que “entre la época en que estuve en el FAAL y ahora mi trabajo ha evolucionado mucho gracias a que las personas que creyeron en mi trabajo entre ellas el arquitecto Melvin Hoyos y el Ingeniero Berrezueta, que me encomendaron los primeros trabajos de gran responsabilidad. “Yo creo que Dios ha sido muy bueno conmigo al concederme esta maravillosa forma de trabajar”, concluye.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y Martínez, quien ha participado en este certamen durante 6 años, señala que ‘Se ha cambiado la visión hacia el artista como un creador de la estética, la armonía y el ritmo, tanto artesanales y tecnológicas con una perspectiva futurística cultural’. ‘Las propuestas siempre tuvieron un carácter social dirigidas siempre a la comunidad teniendo como actor principal la niñez, resaltar el arte, la formación y la educación por medio de estos eventos y herramientas que nos ayudan al enriquecimiento del hacia el espectador’, resalta el artista. (I)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;small&gt;Fotografía: &lt;strong&gt;Wlado&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Este artículo fue publicado en la versión digital del diario &lt;a href=&quot;//www.eluniverso.com/entretenimiento/2019/10/21/nota/7568438/faal-puerta-exito-exponentes-arte&quot;&gt;El Universo&lt;/a&gt; del 21 de octubre de 2019 en la sección Cultura.&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Durante dos décadas, el Festival de Arte al Aire Libre (FAAL) ha sido como una vitrina para que artistas, en especial los noveles, presenten al mundo sus diversas capacidades y propuestas. El ya tradicional certamen se ha convertido en la puerta al éxito para muchos creativos del país, y para algunos de ellos el concurso ha dejado una huella importante en sus vidas.“El FAAL marcó mi carrera artística de manera muy positiva”, apunta la escultora Diana Ponce, quien en el 2000 obtuvo el segundo lugar con su obra La Perla del Pacífico.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000//res.cloudinary.com/magnvs/image/upload/v1571622103/pqvv6evyokoayxuasuml.jpg" /></entry><entry><title type="html">Pinturas del Faal dialogan con las manifestaciones de octubre del 2019</title><link href="http://localhost:4000/2019/10/17/faal-elcomercio/" rel="alternate" type="text/html" title="Pinturas del Faal dialogan con las manifestaciones de octubre del 2019" /><published>2019-10-17T19:33:00-05:00</published><updated>2019-10-17T19:33:00-05:00</updated><id>http://localhost:4000/2019/10/17/faal-elcomercio</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2019/10/17/faal-elcomercio/">&lt;p&gt;El boceto de la pintura de William Martínez muestra a un toro que ha comenzado a pintar en acrílico, símbolo del poder y del capital, que pisotea y se pelea con furia con un grupo de perros que le muerden, “en una lucha encarnizada en la que todos pierden”.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La obra en proceso incluye pequeños dibujos en lápiz de grafito con indígenas y militares sobre el lienzo en alusión a la ola de protestas que se extendieron por Ecuador del 2 al 13 de octubre del 2019 en contra del paquete de medidas económicas del Gobierno nacional. Solo el toro irá pintado en una “lucha” también entre el dibujo y la pintura.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La pieza de Martínez toma forma a la vista del público en el XX Festival de Artes al Aire Libre (Faal) del Museo Municipal de Guayaquil, que se desarrolla desde el pasado miércoles 16 de octubre del 2019 en la explanada del Museo Antropológico y de Arte Contemporáneo (Maac), en el centro de la ciudad.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El tradicional certamen se extenderá hasta el mediodía del próximo domingo 20 de octubre cuando un jurado seleccionará a las obras ganadoras que se exhibirán desde el próximo 29 de octubre del 2019 en el Museo Municipal de Guayaquil.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Solo 122 de los 156 artistas inscritos en pintura están trabajando pues el festival que incluye a 10 categorías fue suspendido por ocho días debido al paro nacional. Un puñado de pinturas del vigésimo Faal alude a esas manifestaciones.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El artista guayaquileño Christian Moreano pinta en acrílico a sendas madres indígenas con sus hijos a sus espaldas, que envolverá en las banderas del Ecuador y de Quito. La composición de estilo realista la completan el boceto de un militar y un manifestante que se toman un respiro para revisar, abrazados, sus celulares.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Muchos amigos se pelearon en redes sociales por sus posturas frente a la protestas”, indicó Moreano, arista que ha sido premiado en el Faal, agradece la visibilidad que le dio el festival a su obra. Él dejó de participar en 2012 y luego ha sido jurado del concurso. “Volví a pintar en el Faal por sus 20 años, como un homenaje, pues participé por 12 años consecutivos”, dijo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Andrés Aliati Salvatierra, ganador de primer premio de pintura del Faal en 2015, trabaja con pintura látex y aerógrafo una obra cruenta. El artista guayaquileño traslada sus facciones de raíces indígenas en un autorretrato en el que su cuerpo tumbado, de mirada perdida, aparece seccionado por la mano y el cuchillo desenfocado de un matarife.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“La obra se titula Debate de pensamientos, gira en torno a la situación social. Y lo relaciono con el morbo e incluso con un tema personal, económico, con la lucha por sobrevivir en el día a día”, indicó Aliati.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El concurso de escultura se extenderá por su parte hasta el próximo 24 de octubre del 2019 en la cercana Plaza Colón de Guayaquil, al pie del cerro Santa Ana. La premiación de las 10 categorías del festival se realizará el próximo viernes 25 de octubre, a las 19:00, en la explanada del Fortín de la Planchada, en las faldas del cerro Santa Ana. El festival municipal reparte premios por USD 32 000 en 10 categorías artísticas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;small&gt;Fotografía: &lt;strong&gt;El Comercio&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;Este artículo fue publicado en la versión digital del diario &lt;a href=&quot;//www.elcomercio.com/tendencias/pinturas-faal-manifestaciones-octubre-ecuador.html&quot;&gt;El Comercio&lt;/a&gt; del 18 de octubre de 2019 en la sección Cultura.&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">El boceto de la pintura de William Martínez muestra a un toro que ha comenzado a pintar en acrílico, símbolo del poder y del capital, que pisotea y se pelea con furia con un grupo de perros que le muerden, “en una lucha encarnizada en la que todos pierden”.La obra en proceso incluye pequeños dibujos en lápiz de grafito con indígenas y militares sobre el lienzo en alusión a la ola de protestas que se extendieron por Ecuador del 2 al 13 de octubre del 2019 en contra del paquete de medidas económicas del Gobierno nacional. Solo el toro irá pintado en una “lucha” también entre el dibujo y la pintura.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000//res.cloudinary.com/magnvs/image/upload/v1571845743/5daa320aa7a1f_onfehy.jpg" /></entry></feed>