<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.8.5">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2020-02-10T22:41:17-05:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">MUSEO ARTE Y CIUDAD</title><subtitle>Sitio informativo del Programa Museo, Arte y Ciudad - Musimuestras 2017</subtitle><entry><title type="html">Sigue viva la memoria de Julio Jaramillo</title><link href="http://localhost:4000/2020/02/07/memoria-viva-jj/" rel="alternate" type="text/html" title="Sigue viva la memoria de Julio Jaramillo" /><published>2020-02-07T14:30:00-05:00</published><updated>2020-02-07T14:30:00-05:00</updated><id>http://localhost:4000/2020/02/07/memoria-viva-jj</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2020/02/07/memoria-viva-jj/">&lt;p&gt;Este domingo 9 de febrero se cumplen 42 años de la partida del cantante guayaquileño Julio Jaramillo, y en diferentes espacios de la ciudad han organizado una serie de actos en honor al también conocido como el Ruiseñor de América.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Uno de los eventos es ‘Siguiendo los pasos de JJ’, que inició la tarde del miércoles en la Universidad de las Artes. Allí participaron el Cuarteto de Cámara del Museo Municipal, la orquesta Sinfónica del Colegio República de Francia y el Coro Municipal Más Ciudad.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Las agrupaciones emocionaron con su variado repertorio no solo a los estudiantes y docentes, sino también a los transeúntes que circulaban en las inmediaciones del centro de estudios superiores.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La arquitecta Patricia Amores fue una de las asistentes del espectáculo. Ella recordó a sus padres con los populares temas ‘Azabache’ y ‘Cinco centavitos’, que fueron coreados por la concurrida audiencia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A su juicio, este tipo de homenajes deberían replicarse en diferentes fechas del año para rescatar la música nacional y, paralelamente, lograr que “el arte ecuatoriano llegue estar en el lugar que se merece, en lo más alto”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Javier Pinto, otro de los presentes, subrayó que el concierto evidenció que la música de JJ continúa en la memoria de los guayaquileños. Sin embargo, lamentó que el pasillo nacional no brille como hace unos años.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;“Me hizo levantar el ánimo escuchar sus canciones, pero deberían realzar el trabajo de otros artistas que también dejaron en alto el nombre del pasillo. Espero que los homenajes se mantengan siempre para el bienestar de todos. Eso sería grato”, añadió.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Al finalizar la jornada artística se presentó el Coro Municipal Más Ciudad, dirigido por el maestro Richard Talbot, quien tocaba un piano eléctrico. Los 20 integrantes emocionaron a todos con la canción más emblemática de Jaramillo: ‘Nuestro Juramento’.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Paralelamente, una de las coristas, Silvia Vélez, expuso a los espectadores la historia de cada una de las canciones del conocido músico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El evento continuará este viernes 6 de febrero, a las 16:00, en La Bota (Malecón del Salado), con la participación del grupo La Vanguardia, formado en la escuela del Pasillo Nicasio Safadi y conformado por los artistas Julio Santander, Carlos Sovenis, David Velasteguí, Ismael Rosado, Álex Cevallos, y dirigido por Carolina Gómez.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El homenaje concluirá el domingo 9 de febrero, a las 11:00, con la misma agrupación, en el auditorio del Museo Julio Jaramillo. Esta vez, el grupo acompañará a los artistas Sonnia Rivadeneira, Amanda Adrián, Diana Denise, Mayte Guacho, Leonardo Wildford Cevallos, entre otros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;small&gt;Este artículo fue publicado en la versión digital del diario &lt;a href=&quot;//www.expreso.ec/guayaquil/sigue-viva-memoria-julio-jaramillo-4789.html&quot;&gt;Expreso&lt;/a&gt; del 07 de febrero de 2020.&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Este domingo 9 de febrero se cumplen 42 años de la partida del cantante guayaquileño Julio Jaramillo, y en diferentes espacios de la ciudad han organizado una serie de actos en honor al también conocido como el Ruiseñor de América.Uno de los eventos es ‘Siguiendo los pasos de JJ’, que inició la tarde del miércoles en la Universidad de las Artes. Allí participaron el Cuarteto de Cámara del Museo Municipal, la orquesta Sinfónica del Colegio República de Francia y el Coro Municipal Más Ciudad.Las agrupaciones emocionaron con su variado repertorio no solo a los estudiantes y docentes, sino también a los transeúntes que circulaban en las inmediaciones del centro de estudios superiores.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000//res.cloudinary.com/magnvs/image/upload/v1581120453/ylfxjdlnhc0fmnguteci.jpg" /></entry><entry><title type="html">Sugerente y visionaria, la obra de Enrico Cargnino</title><link href="http://localhost:4000/2020/02/07/cargnino-eluniverso/" rel="alternate" type="text/html" title="Sugerente y visionaria, la obra de Enrico Cargnino" /><published>2020-02-07T12:00:00-05:00</published><updated>2020-02-07T12:00:00-05:00</updated><id>http://localhost:4000/2020/02/07/cargnino-eluniverso</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2020/02/07/cargnino-eluniverso/">&lt;p&gt;La naturaleza en sus diferentes expresiones se manifiesta en Latitud 2°12’ y Longitud 79°54’ del cuarto ciclo (DOS), una muestra de Enrico Cargnino y que desde ayer acoge el Museo Municipal.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;“En esta ocasión estoy presentando instalaciones de tubos metálicos que representan la galaxia, que es un tema que estoy investigando en este momento: la relación que hay entre la galaxia y el átomo”, refiere el artista italiano sobre esta exposición que de alguna manera es la continuación de una muestra que el año pasado trajo a otro museo de Guayaquil.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En esta muestra de artes visuales, integrada por quince trabajos de diverso formato, Cargnino señala que busca “demostrar la interrelación visual y espacial del público con las obras flotantes”. El autor dice que en esta etapa de su producción se aparta “del concepto clásico de proporción áurea que se encuentra en una obra de pintura bidimensional”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Apunta que la temática recurrente en su propuesta es la naturaleza, pero mostrada bajo la técnica abstracta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es una manera de hacerla “más personal, en donde las formas, los colores cambian… y ahora estoy investigando las tonalidades, la transformación y da una fórmula más orgánica, un poco más astral”, explica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“El espectador o el usuario de la obra participa con el artista para completar el concepto de obra de arte (…) porque lo vive en su hábitat y el espacio de la misma, y se siente protagonista dejando de lado la contemplación pasiva”, dice el italiano, quien recalca que su “pintura abstracta siempre será un lenguaje sugerente y visionario”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Participación nacional&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cargnino menciona también que en Latitud 2°12’ y Longitud 79°54’ del cuarto ciclo (DOS) se verá otro aspecto de su trabajo: una instalación colectiva, en la que participaron 27 artistas de diferentes regiones del país que forman parte de la Fundación Bellas Artes Ecuador, que agremia a exponentes de la plástica nacional tanto de trayectoria como emergentes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El italiano menciona que la experiencia de trabajar con artistas ecuatorianos en esta instalación que él ha denominado Galaxia Ecuador fue muy agradable y enriquecedora, pues considera que “en toda esta exposición, las obras nacen de la maravilla, la belleza y el asombro que yo siento frente a la creación”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Añade que esta muestra irá también a la capital del país a fines de mes. Explica que el nombre de la exposición toma referencia de la posición en la que se encuentra Guayaquil, lo mismo con la ubicación de Quito.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La exposición de Cargnino se mantendrá abierta hasta el 29 de febrero en el Museo Municipal de Guayaquil, ubicado en Sucre entre Pedro Carbo y Chile. El horario de atención es de martes a sábado, de 09:00 a 17:00. (I)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;small&gt;Este artículo fue publicado en la versión digital del diario &lt;a href=&quot;//www.eluniverso.com/entretenimiento/2020/02/07/nota/7727430/sugerente-visionaria-obra-enrico-cargnino&quot;&gt;El Universo&lt;/a&gt; del 07 de febrero de 2020.&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">La naturaleza en sus diferentes expresiones se manifiesta en Latitud 2°12’ y Longitud 79°54’ del cuarto ciclo (DOS), una muestra de Enrico Cargnino y que desde ayer acoge el Museo Municipal.“En esta ocasión estoy presentando instalaciones de tubos metálicos que representan la galaxia, que es un tema que estoy investigando en este momento: la relación que hay entre la galaxia y el átomo”, refiere el artista italiano sobre esta exposición que de alguna manera es la continuación de una muestra que el año pasado trajo a otro museo de Guayaquil.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000//res.cloudinary.com/magnvs/image/upload/v1581120259/prcu3nfuwcvks2pwvpfv.jpg" /></entry><entry><title type="html">El artista Enrico Cargnino exalta temple visinario de lo abstracto</title><link href="http://localhost:4000/2020/02/06/cargnino-elcomercio/" rel="alternate" type="text/html" title="El artista Enrico Cargnino exalta temple visinario de lo abstracto" /><published>2020-02-06T12:00:00-05:00</published><updated>2020-02-06T12:00:00-05:00</updated><id>http://localhost:4000/2020/02/06/cargnino-elcomercio</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2020/02/06/cargnino-elcomercio/">&lt;p&gt;Un delgado tubo de aluminio forma una suerte de garabato “estelar” que simula la espiral de una galaxia en el techo de la sala polivalente del Museo Municipal de Guayaquil. Sobre esa estructura el artista italiano Enrico Cargnino colgaba una tarde reciente esculturas en polifón y fibra de vidrio que materializan en tres dimensiones las mismas formas abstractas de sus pinturas.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Se trata de cuerpos alargados, coloridos e indefinidos, a menudo con un volumen sensual, que el artista extrae de formas orgánicas y biológicas. “La espiral del techo es como un dibujo y las formas son instrumentos puros, fragmentos de elementos de la naturaleza que conviven en mi obra”, explicó Cargnino.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Una obra de instinto surrealista que según dice el artista pretende evocar desde lo más pequeño y atómico, “hasta lo estelar y galáctico”. La exposición ‘Latitud 2°12’ y Longitud 79°54’’ -las coordenadas de Guayaquil- será inaugurada la noche de este jueves 6 de febrero y permanecerá abierta todo el mes de febrero del 2020.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La muestra la integran una docena de pinturas -una de ellas con 15 lienzos de pequeño formato- y dos instalaciones flotantes. Los espectadores tendrán que alzar la vista para apreciar también dos pinturas que colgaran boca abajo del techo “en un juego de interrelación espacial con el público”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La combinación de fragmentos de diversa índole terminan por evocar formas humanoides en pinturas que se mueven entre colores ocres y oscuros hasta una paleta más estridente. “Mi obra es una mezcla entre la figuración y lo abstracto, porque estoy representando fragmentos del mundo mineral y vegetal, de flores por ejemplo, pero también de animales y humanos, al tiempo que estoy indagando en el espacio”, sostuvo Cargnino, que asume su trabajo como un “artesanado poético”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Una poética que ha desarrollado tras 30 años de evolución, desde sus inicios como pintor figurativo. “Comencé en la adolescencia, llegué a pintar de manera bastante clásica, tenía esta capacidad de dibujo, pero dibujar es un concepto matemático que cualquiera puede aprender”, sostiene.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El italiano reivindica a la abstracción como un lenguaje sugerente y visionario. “La fotografía ya resolvió el problema de la figuración y creo que se necesita ir más allá, indagar en uno mismo, en un concepto de espiritualidad más alto”, dice.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cargnino obtuvo una mención de honor en la Bienal Internacional de Pintura de Guayaquil en el 2018. El año pasado abrió su primera exposición individual en la ciudad, en el Museo Luis A. Noboa Naranjo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La exhibición del Museo Municipal cuenta con el apoyo de la Fundación Bellas Artes Ecuador. En otra instalación con tubos de aluminio en espiral, que alude a un átomo, colgará 28 pequeñas piezas de artistas ecuatorianos, esculturas y pinturas trabajadas en formas volumétricas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;small&gt;Fotografía: Enrique Pesantes. &lt;br /&gt;Este artículo fue publicado en la versión digital del diario &lt;a href=&quot;//www.elcomercio.com/tendencias/enrico-cargnino-exposicion-museo-guayaquil.html&quot;&gt;El Comercio&lt;/a&gt; del 06 de febrero de 2020.&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Un delgado tubo de aluminio forma una suerte de garabato “estelar” que simula la espiral de una galaxia en el techo de la sala polivalente del Museo Municipal de Guayaquil. Sobre esa estructura el artista italiano Enrico Cargnino colgaba una tarde reciente esculturas en polifón y fibra de vidrio que materializan en tres dimensiones las mismas formas abstractas de sus pinturas.Se trata de cuerpos alargados, coloridos e indefinidos, a menudo con un volumen sensual, que el artista extrae de formas orgánicas y biológicas. “La espiral del techo es como un dibujo y las formas son instrumentos puros, fragmentos de elementos de la naturaleza que conviven en mi obra”, explicó Cargnino.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000//res.cloudinary.com/magnvs/image/upload/c_crop,g_west,h_340,w_512,x_0,y_0/v1581025409/swn73pibfpc50qd3v9c0.jpg" /></entry><entry><title type="html">Historia llega a colegios con museo itinerante</title><link href="http://localhost:4000/2020/01/25/charlas-estudiantes-28/" rel="alternate" type="text/html" title="Historia llega a colegios con museo itinerante" /><published>2020-01-25T08:40:00-05:00</published><updated>2020-01-25T08:40:00-05:00</updated><id>http://localhost:4000/2020/01/25/charlas-estudiantes-28</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2020/01/25/charlas-estudiantes-28/">&lt;p&gt;El auditorio del Colegio 28 de Mayo fue ayer el escenario en donde se instaló el Museo Itinerante de Historia, una iniciativa del Museo Municipal que busca llegar a instituciones educativas de la ciudad y dar a conocer los hechos que marcaron la historia ecuatoriana.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;“Me parece que es una buena idea para que nosotros los jóvenes nos acerquemos más a la historia, para saber de dónde venimos”, mencionó Juliana Mera, estudiante de la entidad que por cuatro días acoge esta muestra, que resalta la labor de los personajes que lograron la independencia de Guayaquil.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Así como ella, otros cientos de alumnos recorrieron las vitrinas que contenían el acta de independencia, las cartas de José Joaquín de Olmedo, el pasaporte de Olmedo, un grabado de Olmedo, una réplica del monumento de la Columna de los Próceres, el libro de Camilo Destruge, Revolución de Octubre y Campaña Libertadora de 1820, entre otros elementos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El Museo Itinerante de Historia sobre la Independencia se complementó con una charla del guayaquileño Melvin Hoyos, en la que se incluyó nuevos datos y aportes para una apreciación objetiva sobre la revolución del 9 de Octubre. El historiador contribuyó con un análisis que, además de las fuentes históricas tradicionales, toma en cuenta todo lo que se ha descubierto sobre la Revolución de Octubre en los últimos 50 años.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“La Dirección de Cultura desde el accionar de sus miembros reflexionó sobre cómo o qué tan preparados están los guayaquileños para recibir una fecha tan importante como es esta la de los 200 años de nuestra libertad y nos dimos cuenta de que estamos muy mal preparados… entonces vimos que era imprescindible que se dieran charlas con los jóvenes para que aunque un 20 o 30 por ciento de lo que escuchacen se les quedara en la mente y el corazón”, contó Hoyos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El museo y la charla irán el 28 de enero, a las 17:00, a la Facultad de Filosofía de la Universidad de Guayaquil. Y el 29 , 30 y 31, a la misma hora, pero en el Museo Municipal. (I)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;small&gt;Este artículo fue publicado en la versión digital del diario &lt;a href=&quot;//www.eluniverso.com/entretenimiento/2020/01/25/nota/7707183/historia-llega-colegios-museo-itinerante&quot;&gt;El Universo&lt;/a&gt; del 25 de enero de 2020.&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">El auditorio del Colegio 28 de Mayo fue ayer el escenario en donde se instaló el Museo Itinerante de Historia, una iniciativa del Museo Municipal que busca llegar a instituciones educativas de la ciudad y dar a conocer los hechos que marcaron la historia ecuatoriana.“Me parece que es una buena idea para que nosotros los jóvenes nos acerquemos más a la historia, para saber de dónde venimos”, mencionó Juliana Mera, estudiante de la entidad que por cuatro días acoge esta muestra, que resalta la labor de los personajes que lograron la independencia de Guayaquil.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000//res.cloudinary.com/magnvs/image/upload/v1579977932/v9768rk8dmhstbx1y0cr.jpg" /></entry><entry><title type="html">A planteles se irá a dar charlas del bicentenario de Guayaquil</title><link href="http://localhost:4000/2020/01/18/charlas-bicentenario-estudiantes/" rel="alternate" type="text/html" title="A planteles se irá a dar charlas del bicentenario de Guayaquil" /><published>2020-01-18T08:00:00-05:00</published><updated>2020-01-18T08:00:00-05:00</updated><id>http://localhost:4000/2020/01/18/charlas-bicentenario-estudiantes</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2020/01/18/charlas-bicentenario-estudiantes/">&lt;p&gt;Un ciclo de conferencias sobre el bicentenario de la independencia de Guayaquil comenzará a impartirse a jóvenes universitarios de la ciudad. Las conferencias abordarán los aspectos históricos sobre la independencia y sus repercusiones para la ciudad. &lt;br /&gt;&lt;br /&gt;El cronograma de las conferencias arrancará el &lt;strong&gt;miércoles 22 de enero&lt;/strong&gt; en el teatro-biblioteca de la &lt;strong&gt;Escuela Superior Politécnica del Litoral&lt;/strong&gt; (Espol), a partir de las &lt;strong&gt;11:30&lt;/strong&gt;. ‘Rumbo al bicentenario’ es el título que recibirá esta primera conferencia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El ciclo irá luego al &lt;strong&gt;colegio 28 de Mayo&lt;/strong&gt;. Allá la actividad se desarrollará el &lt;strong&gt;viernes 24 de enero&lt;/strong&gt; a partir de las &lt;strong&gt;10:00&lt;/strong&gt; y será en el salón de actos de la entidad. Se espera que asistan unos 500 alumnos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para el &lt;strong&gt;martes 28 de enero&lt;/strong&gt; está previsto que este tour de conferencias del bicentenario llegue a la &lt;strong&gt;Universidad de Guayaquil&lt;/strong&gt;. La charla empezará a las &lt;strong&gt;17:00&lt;/strong&gt; en el coliseo del complejo académico norte de la &lt;strong&gt;Facultad de Filosofía, Letras y Ciencias de la Educación&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A la par de este ciclo de conferencias se hará la apertura del Museo Itinerante de Historia sobre la Independencia, que está integrado por facsimilares de piezas museográficas de los patriotas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entre las piezas que se mostrarán están el acta colonial, acta de la independencia, documento provisorio, cartas de José Joaquín de Olmedo, el pasaporte de Olmedo, grabado de Olmedo, monumento de la Columna de los Próceres, el periódico El Patriota y maqueta del monumento de la conocida entrevista de Simón Bolívar y San Martín, entre otros objetos históricos. (I)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;small&gt;Este artículo fue publicado en la versión digital del diario &lt;a href=&quot;//www.eluniverso.com/noticias/2020/01/18/nota/7696080/planteles-se-ira-dar-charlas-bicentenario&quot;&gt;El Universo&lt;/a&gt; del 18 de enero de 2020.&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Un ciclo de conferencias sobre el bicentenario de la independencia de Guayaquil comenzará a impartirse a jóvenes universitarios de la ciudad. Las conferencias abordarán los aspectos históricos sobre la independencia y sus repercusiones para la ciudad. El cronograma de las conferencias arrancará el miércoles 22 de enero en el teatro-biblioteca de la Escuela Superior Politécnica del Litoral (Espol), a partir de las 11:30. ‘Rumbo al bicentenario’ es el título que recibirá esta primera conferencia.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://res.cloudinary.com/magnvs/image/upload/v1579542140/olmedo-en-sala_svfcau.jpg" /></entry><entry><title type="html">Se dictará una capacitación para recordar datos del Bicentenario</title><link href="http://localhost:4000/2020/01/14/capacitacion-datos-bicentenario/" rel="alternate" type="text/html" title="Se dictará una capacitación para recordar datos del Bicentenario" /><published>2020-01-14T08:00:00-05:00</published><updated>2020-01-14T08:00:00-05:00</updated><id>http://localhost:4000/2020/01/14/capacitacion-datos-bicentenario</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2020/01/14/capacitacion-datos-bicentenario/">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La charla será ofrecida por el director de Cultura, Melvin Hoyos.&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;El Círculo de Periodistas del Guayas y el Cabildo organizan una capacitación histórica sobre el Bicentenario de la Independencia de Guayaquil, que será dictada los días &lt;strong&gt;29, 30 y 31 de enero&lt;/strong&gt; próximos, en el &lt;strong&gt;auditorio del Museo Municipal de Guayaquil&lt;/strong&gt; (Sucre entre Chile y Pedro Carbo), de &lt;strong&gt;15:00 a 18:00&lt;/strong&gt;.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;El curso está dirigido a comunicadores sociales y será dictado por el historiador Melvin Hoyos Galarza, director de Cultura, quien, asegura la organización, incluirá nuevos datos y aportes para una apreciación más objetiva sobre la Revolución del 9 de Octubre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“El historiador llevará un análisis renovado que, además de las fuentes históricas tradicionales, toma en cuenta todo lo que se ha descubierto sobre la Revolución de Octubre en los últimos 50 años”, se explica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los datos de Hoyos hablarán de las memorias del Virrey Joaquín de la Pezuela y las de Lord Thomas Alexander Cochrane, los hallazgos del Archivo Militar de Segovia hechos en el año 2010 y, los documentos inéditos sobre Guayaquil y su Independencia que se encuentran en el Archivo Nacional de Lima, también estarán en la lista.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los temas serán: Ruta de la Independnecia, Antecedentes, Los pasos de la Independencia, Fechas importantes, Hitos, mitos y leyendas, entre otros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;small&gt;Este artículo fue publicado en la versión impresa del diario &lt;a href=&quot;//www.expreso.ec&quot;&gt;Expreso&lt;/a&gt; del 14 de enero de 2020.&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">La charla será ofrecida por el director de Cultura, Melvin Hoyos.El Círculo de Periodistas del Guayas y el Cabildo organizan una capacitación histórica sobre el Bicentenario de la Independencia de Guayaquil, que será dictada los días 29, 30 y 31 de enero próximos, en el auditorio del Museo Municipal de Guayaquil (Sucre entre Chile y Pedro Carbo), de 15:00 a 18:00.El curso está dirigido a comunicadores sociales y será dictado por el historiador Melvin Hoyos Galarza, director de Cultura, quien, asegura la organización, incluirá nuevos datos y aportes para una apreciación más objetiva sobre la Revolución del 9 de Octubre.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000//res.cloudinary.com/magnvs/image/upload/v1578752176/melvin-david-mc_aheyc5.jpg" /></entry><entry><title type="html">Los Constante</title><link href="http://localhost:4000/2020/01/07/constante-expreso/" rel="alternate" type="text/html" title="Los Constante" /><published>2020-01-07T07:00:00-05:00</published><updated>2020-01-07T07:00:00-05:00</updated><id>http://localhost:4000/2020/01/07/constante-expreso</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2020/01/07/constante-expreso/">&lt;p&gt;María Antonieta Jaramillo dice que allí, entre los 20 cuadros que escogió para llevar a la exhibición del Museo Municipal de Guayaquil, hay uno que tiene un significado especial. Esta obra de su fallecido esposo, el maestro Theo Constante, muestra una guitarra, aquella que tenía en su estudio, junto a sus pinturas y esculturas y que, en incontables ocasiones, tocó para revivir ese flamenco que lo cautivó cuando estudió en España.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Esa guitarra fue parte de su historia, la que rodeó la vida de uno de los grandes de la pintura nacional, del artista que puso en alto el nombre del Ecuador con sus óleos, acrílicos, esculturas y murales y que falleció en 2014.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Con el paso de los años, su apellido se ha convertido en sinónimo de arte, uno que es parte de un legado que comenzó cuando su padre Teobaldo, hombre de óleos, carboncillos, acuarelas, retratos y desnudos se hizo un nombre en el mundo de la cultura. Fue, además, uno de los más destacados caricaturistas del país.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Parte de ese gran legado es el que se mostrará desde este jueves en el museo, cuando se junten las obras de cuatro generaciones de los Constante. Hellen, hija de Theo y nieta de Teobaldo, pone también color a esta historia. Tiene en las venas esa pasión por la pintura. Ha sido ganadores de concursos a nivel nacional, entre ellos el Salón de Julio y en su carrera de más de 35 años ha destacado en exhibiciones nacionales e internacionales. Ha llegado a Asia y a Europa y con su talento da vida a cuadros al óleo, a esculturas y a murales.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uno de sus más grandes orgullos es ver que allí no queda esa pasión. Sus hijos, Theo, Alejandro y Luis Marmolejo Constante han seguido en esa línea y ahora serán parte de la exhibición “Los Constante, 4 generaciones de artistas”, que ya tuvo una primera etapa ene l Teatro centro de Arte, en noviembre pasado, y que espera trasladarse a otros lugares para que el público pueda disfrutarla.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La generación más joven de artistas asegura que sin darse cuenta ya estaban involucrados en la pintura. De pequeños la vieron de cerca. Era parte de sus juegos, del mancharse completamente de pintura para dar sus primeras pinceladas. Hoy, algunos de ellos radicados al exterior, vuelven para vivir este momento, en el que cada uno pone su sello.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Theo, por ejemplo, es el que resalta por la mezcla de colores para expresar la naturaleza humana. Alejandro, en cambio, tiene una obra de origen ilustrativo, inspirada en la naturaleza propia de la costa ecuatoriana para estampar imágenes de paísajes autóctonos  de la localidad. Luis destaca la naturaleza vegetal y la mezcla abstracta de los colores que conforman la misma.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ayer en un ajetreo emocionado, la familia daba forma a la exposición, en un ir y venir de recuerdos. En una furgoneta blanca llegaron los cuadros de Theo Constante, que fueron bajados cuidadosamente. Las creaciones de los otros artistas de la familia ya estaban allí, esperando para ser colgadas. Pero también llegaron algunas más. Se prevé que haya unas 45 obras para ser mostradas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Son seis artistas, cuatro generaciones y un apellido. Sueñan con que los Constante sigan dando nuevos talentos al arte y que esa huella en la historia cultural no se borre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;small&gt;Este artículo fue publicado en la versión impresa del diario &lt;a href=&quot;//www.expreso.ec&quot;&gt;Expreso&lt;/a&gt; del 07 de enero de 2020.&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">María Antonieta Jaramillo dice que allí, entre los 20 cuadros que escogió para llevar a la exhibición del Museo Municipal de Guayaquil, hay uno que tiene un significado especial. Esta obra de su fallecido esposo, el maestro Theo Constante, muestra una guitarra, aquella que tenía en su estudio, junto a sus pinturas y esculturas y que, en incontables ocasiones, tocó para revivir ese flamenco que lo cautivó cuando estudió en España.Esa guitarra fue parte de su historia, la que rodeó la vida de uno de los grandes de la pintura nacional, del artista que puso en alto el nombre del Ecuador con sus óleos, acrílicos, esculturas y murales y que falleció en 2014.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000//res.cloudinary.com/magnvs/image/upload/v1578520585/constante_riphhf.jpg" /></entry><entry><title type="html">Proponen cambiar de nombre a la avenida Malecón Simón Bolívar</title><link href="http://localhost:4000/2019/12/18/malecon-simon-bolivar/" rel="alternate" type="text/html" title="Proponen cambiar de nombre a la avenida Malecón Simón Bolívar" /><published>2019-12-18T10:00:00-05:00</published><updated>2019-12-18T10:00:00-05:00</updated><id>http://localhost:4000/2019/12/18/malecon-simon-bolivar</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2019/12/18/malecon-simon-bolivar/">&lt;p&gt;Que la avenida Malecón Simón Bolívar cambie su nomenclatura por la de José Joaquín de Olmedo es el planteamiento de un grupo de personas vinculadas con el quehacer cultural, histórico, educativo y político del Puerto Principal.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Juan José Illingworth señaló que el jueves de la semana anterior él y otros promotores de la iniciativa presentaron por escrito ese pedido al Municipio de Guayaquil. La carta dirigida a la alcaldesa Cynthia Viteri tiene fecha del 2 de diciembre y está suscrita por catorce personas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Entre ellas, José Gómez Iturralde, Melvin Hoyos (director municipal de Cultura), Guillermo Arosemena, Jorge Pino, Eduardo Estrada, Francisco Swett, Andrés Barreiro, Sergio Cedeño, Federico von Buchwald y Gonzalo Zurita.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La propuesta surge en el marco del bicentenario de la independencia de Guayaquil, que se cumplirá el 9 de octubre de 2020, fecha para lo cual desde el Cabildo se preparan algunas actividades dentro del festejo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“El bicentenario es algo vivo, tenemos que vivirlo hoy más que nunca y refrescarnos con esa actitud de Olmedo que fue el que presidió el gobierno independiente de Guayaquil, que se plantó delante de Bolívar (Simón), para decirle Guayaquil no está con usted”, expresó el matemático Juan José Illingworth, exdiputado del país.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El historiador José Gómez Iturralde sostuvo que el cambio de nombre de esta arteria principal de la ciudad sería justo para con Olmedo, ya que este fue el primer personaje de la independencia de la ciudad.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Olmedo es el ideólogo, es quien idea, quien concibe la independencia, quien la organiza, quien hace el grupo de personas que constituyeron todos los patriotas que figuraron en la acción del 9 de octubre (1820)”, manifestó el historiador.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Illingworth y Gómez coincidieron en que Simón Bolívar pretendió “aplastar” la independencia de la ciudad y que por eso no es pertinente que la avenida lleve su nombre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En ciertos sectores de la ciudadanía hay a quienes esta iniciativa les recuerda al gobierno del expresidente Rafael Correa, en cuyo mandato se cambiaron nombres de sitios como el Museo Antropológico y de Arte Contemporáneo (MAAC) por el de Centro Cultural Libertador Simón Bolívar, entre otros lugares de la ciudad.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En la actualidad prevalece el nombre de MAAC en este sitio ubicado en el Malecón.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La avenida Malecón Simón Bolívar adoptó ese nombre aproximadamente por 1935.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La historiadora Margarita Mendoza Cubillo se mostró en desacuerdo con la iniciativa propuesta por sus colegas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ella refirió que se trata de una postura que promueve una especie de ‘provincialismo’ que pretende anteponer los errores que cometió Simón Bolívar, el libertador de América, en el proceso independentista a su legado histórico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“El libertador es para nosotros una honra. Él es fundador de la Organización de las Naciones Unidas”, citó Mendoza, quien dijo estar también en desacuerdo con que el aeropuerto de Guayaquil (antes Simón Bolívar) haya cambiado de nombre durante la administración anterior de la ciudad.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;El tratamiento&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La propuesta de cambiar el nombre de la avenida Malecón Simón Bolívar tiene que llegar a la Comisión de Calificación y Dictamen para la erección de monumentos y denominación de calles, plazas y otros lugares públicos. Esta instancia presidida por la concejal Luzmila Nicolalde e integrada por los ediles Luis Almeida y Héctor Vanegas debe hacer un estudio del caso y luego llevarlo al pleno del Concejo Cantonal. Almeida y Vanegas dijeron estar en favor de la propuesta. El proceso puede durar un mes. (I)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;small&gt;Fotografía: &lt;b&gt;Ángel Aguirre&lt;/b&gt;&lt;br /&gt;Este artículo fue publicado en la versión digital del diario &lt;a href=&quot;//www.eluniverso.com/guayaquil/2019/12/18/nota/7654767/proponen-cambiar-nombre-av-malecon-simon-bolivar&quot;&gt;El Universo&lt;/a&gt; del 18 de diciembre de 2019.&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Que la avenida Malecón Simón Bolívar cambie su nomenclatura por la de José Joaquín de Olmedo es el planteamiento de un grupo de personas vinculadas con el quehacer cultural, histórico, educativo y político del Puerto Principal.Juan José Illingworth señaló que el jueves de la semana anterior él y otros promotores de la iniciativa presentaron por escrito ese pedido al Municipio de Guayaquil. La carta dirigida a la alcaldesa Cynthia Viteri tiene fecha del 2 de diciembre y está suscrita por catorce personas.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000//res.cloudinary.com/magnvs/image/upload/v1576695279/malecon_jokrnv.jpg" /></entry><entry><title type="html">Teatromuestras enfoca escenas experimentales</title><link href="http://localhost:4000/2019/11/10/teatromuestras/" rel="alternate" type="text/html" title="Teatromuestras enfoca escenas experimentales" /><published>2019-11-10T22:00:00-05:00</published><updated>2019-11-10T22:00:00-05:00</updated><id>http://localhost:4000/2019/11/10/teatromuestras</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2019/11/10/teatromuestras/">&lt;p&gt;Valiana Areco se convierte en “una marioneta híbrida”, le presta su cuerpo a una muñeca de tamaño real y se oculta tras la máscara de una anciana eufórica y ebria para contar la historia de ‘Estulticia’, una mujer “chistosa, un poco loca y senil” según la actriz, en un cuarto rebosado de recuerdos.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;El montaje inspirado en el lenguaje del absurdo y en el teatro negro hace parte del capítulo de teatro experimental de tetromuestras 2019, que se desarrollará esta semana en el Museo Municipal de Guayaquil. La muestra arrancó la semana pasada con drama y prevé un tercer capítulo de comedia la próxima semana.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;‘Estulticia’ -el nombre de la anciana y una palabra que significa necedad y tontería- refiere a “un tipo de locura estúpida humana, que nos hace actuar sin pensar, casi de forma inconsciente”. La obra de mediano formato fluctúa entre momentos de drama, suspenso y comedia. El personaje interactúa en escena con sonidos y efectos visuales, atiende una llamada en la que el público escucha a los dos interlocutores, habla con la radio y el aparato le responde, o se relaciona con una serie de personajes que parecen estar en su cabeza celebrando el cumpleaños imaginado de su hijo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Las proporciones distintas a la humana y el halo caricaturesco de la muñeca ayudan a entrar a otra realidad, en un juego entre lo real y lo surreal”, dice la actriz guayaquileña, que trabaja con el formato desde el 2013. “Es como llevar de vuelta a la infancia a la gente, a esa forma surreal de experimentar las cosas, pero para tocar temas de adultos”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El reto es que el lespectador olvide que la marioneta es un objeto sin vida, dice, y luchar contra la creencia “de que las marionetas son solo para niños y que los únicos títeres que existen son los bocones”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El capítulo experimental lo prevé abrir esta noche el grupo local Mínimo Impro, que estrenará en el Teatromuestras dos formatos de improvisación teatral. ‘Historias públicas y privadas’ pretende armar toda una obra improvisada a partir de una conversación abierta con los espectadores, el dúo de impro recogerá de forma oral experiencias del público y anécdotas privadas, de forma escrita y anónima, para entrelazarlas en escena.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“La naturaleza de la improvisación es la comedia, pero esta vez la idea es que el humor no sea una condicionante, ojalá podamos enlazar las historias también desde lo anecdótico, lo catártico o lo psicológico”, indicó Fabricio Mantilla, quien explora la improvisación desde hace 15 años. Diego Quiroz es desde hace cuatro su compañero de fórmula.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En Balón Bolón usarán tres pelotas para buscar las mejores ideas del público e improvisar escenas inimaginables. “La impro es una inyección de adrenalina, siempre estamos al filo -dice Mantilla-, la incertidumbre será mayor porque haciendo solo humor llega un momento en el que se vuelve también un poco cómodo”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;small&gt;Este artículo fue publicado en la versión impresa del diario &lt;a href=&quot;//www.elcomercio.com&quot;&gt;El Comercio&lt;/a&gt; del 11 de noviembre de 2019.&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Valiana Areco se convierte en “una marioneta híbrida”, le presta su cuerpo a una muñeca de tamaño real y se oculta tras la máscara de una anciana eufórica y ebria para contar la historia de ‘Estulticia’, una mujer “chistosa, un poco loca y senil” según la actriz, en un cuarto rebosado de recuerdos.El montaje inspirado en el lenguaje del absurdo y en el teatro negro hace parte del capítulo de teatro experimental de tetromuestras 2019, que se desarrollará esta semana en el Museo Municipal de Guayaquil. La muestra arrancó la semana pasada con drama y prevé un tercer capítulo de comedia la próxima semana.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000//res.cloudinary.com/magnvs/image/upload/v1573591704/Valiana_Areco_2_bajn94.jpg" /></entry><entry><title type="html">Una guía teatralizada de los hechos históricos de la ciudad</title><link href="http://localhost:4000/2019/11/07/historia-viva/" rel="alternate" type="text/html" title="Una guía teatralizada de los hechos históricos de la ciudad" /><published>2019-11-07T19:00:00-05:00</published><updated>2019-11-07T19:00:00-05:00</updated><id>http://localhost:4000/2019/11/07/historia-viva</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2019/11/07/historia-viva/">&lt;p&gt;Dos hombres prehispánicos luchan entre ellos. Uno logra vencer a su rival y lo ubica sobre una extensa roca gris para propinarle una puñalada. Es un sacrificio dedicado a una deidad.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;El acto obedece a una recreación de la época prehispánica y que inicia el programa “Museo vivo”, que fue inaugurado la mañana de ayer, en el Museo Municipal de Guayaquil.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se trata de una guía teatralizada, dirigida por diez actores, que revelan los hechos históricos suscitados en la urbe porteña. Los escenarios son las cuatro salas del espacio: “Prehispánica”, “Conquista” y “Colonia, Independencia”. “República y Siglo XX”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los asistentes replegaron las salas. Entre ellos habían estudiantes, amas de casa y adultos mayores. Sin embargo, del numeroso grupo resaltó un puñado de niños quienes fueron los más emocionados de conocer, de otra manera, la historia que es contada en sus distintos salones de clases.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Nunca me imaginé como era la prehistoria. Solo me sabía el acontecimiento de la llegada de los españoles”, comentó José Joaquín vargas, de diez años de edad.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Luego de la etapa prehispánica, se remontó hacia el año 1687, cuando e originó la “Ciudad Nueva”, que estaba compuesta por 25 manzanas para evitar que los incendios se continúen propagando en la urbe. Además se recordó el primer censo en la ciudad, cuyo resultado fue de 12.000 habitantes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En tanto que al ingresar a la sala “Colonia, Independencia, República y Siglo XX“, dos hombres construyen una embarcación denominada “Jesús María de la Concepción”. El ambiente es el Astillero que representaba el 85% de los ingresos económicos en la urbe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El tiempo transcurre y Guayaquil busca alcanzar su independencia. Fue entonces cuando algunos actores personifican a José de Villamil y José de Antepara. Ambos alistan una reunión secreta para “luchar juntos. ¡Viva la patria! ¡Vencer o morir!”. La cita fue conocida como la “Fragua de Vulcano”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Unos minutos después aparece José Joaquín de Olmedo para firmar el acta de independencia. Los tres poderes ven hacia una luz y expresan una frase que fue coreada por los asistentes: “¡Esa es la aurora gloriosa que anuncia libertad!”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Casi al finalizar el itinerario, el comercio se cuela en la sala “Siglo XX”. Fue, además, una época donde hubo un notable desarrollo del arte y las letras.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No podía faltar el personaje de Medardo Ángel Silva, quien recitó el emblemático poema “El alma en los labios”. Junto con él, los demás actores continuaron con sus personajes de la época y de fondo resonaba el clásico tema “Guayaquileño madera de guerrero”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;small&gt;Este artículo fue publicado en la versión impresa del diario &lt;a href=&quot;//www.expreso.ec&quot;&gt;Expreso&lt;/a&gt; del 08 de noviembre de 2019.&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Dos hombres prehispánicos luchan entre ellos. Uno logra vencer a su rival y lo ubica sobre una extensa roca gris para propinarle una puñalada. Es un sacrificio dedicado a una deidad.El acto obedece a una recreación de la época prehispánica y que inicia el programa “Museo vivo”, que fue inaugurado la mañana de ayer, en el Museo Municipal de Guayaquil.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000//res.cloudinary.com/magnvs/image/upload/v1573353784/jbcvzxqnrjfcmlzqpwjb.jpg" /></entry></feed>