<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.8.5">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2020-06-06T21:59:31-05:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">MUSEO ARTE Y CIUDAD</title><subtitle>Sitio informativo del Programa Museo, Arte y Ciudad - Musimuestras 2017</subtitle><entry><title type="html">Letras de esperanza</title><link href="http://localhost:4000/2020/06/03/letras-esperanza/" rel="alternate" type="text/html" title="Letras de esperanza" /><published>2020-06-03T12:30:00-05:00</published><updated>2020-06-03T12:30:00-05:00</updated><id>http://localhost:4000/2020/06/03/letras-esperanza</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2020/06/03/letras-esperanza/">&lt;p&gt;Debido a la emergencia sanitaria como efecto de la pandemia actual y, con el propósito de controlar y disminuir la propagación del Covid-19, se tomaron medidas como el aislamiento voluntario para la población en general; a partir de esta experiencia global nació la iniciativa “Quédate en casa” para crear conciencia sobre la importancia del distanciamiento social en los tiempos que estamos experimentando.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Muchos de nosotros hemos tenido que permanecer en casa, adaptarnos y cambiar nuestra forma de vida en especial en lo cotidiano. Lo usual y lo habitual probablemente cambiaron de significado para muchos de nosotros, en esta nueva realidad debieron haber nacido una serie de vivencias que seguramente han sido dignas de ser narradas para la posteridad.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;En consecuencia, la M. I. Municipalidad de Guayaquil a través de la Dirección de Cultura realiza el presente CONCURSO NACIONAL DE LITERATURA “LETRAS DE ESPERANZA” bajo las &lt;strong&gt;siguientes bases&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1. OBJETIVOS&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;leftie&quot;&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Fomentar la escritura y la creatividad de los autores ecuatorianos y extranjeros residentes en el país.&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;Reafirmar a través del arte de la palabra escrita los valores humanos que son tan necesarios para fortalecer nuestras comunidades ante la pandemia.&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;Capitalizar de la mejor manera estas vivencias para la posteridad y dejar testimonio escrito de como estamos superando estos momentos tan difíciles para la humanidad.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2. SOBRE LOS PARTICIPANTES&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Podrán participar todos los escritores ecuatorianos y extranjeros residentes en el país, mayores de 18 años de edad.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3. CARÁCTER DE LA OBRA&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;leftie&quot;&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;El tema de la obra debe estar relacionado con las &quot;vivencias producto de la pandemia y el espíritu de lucha humano ante la adversidad&quot;, escrita en lengua castellana y deberá ser original e inédita.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El escritor puede participar con una obra, que no haya sido presentada en otro concurso pendiente de resolución, ni tengan sus derechos comprometidos con alguna institución o persona.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;No se aceptarán obras que hayan sido premiadas en otros concursos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Se aceptarán todas las formas, estilos y corrientes en las que sea posible expresar la creatividad literaria dentro de los tres géneros literarios que a continuación se exponen:&lt;/li&gt;

&lt;ol&gt;&lt;br /&gt;
&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Cuento:&lt;/strong&gt; La obra deberá contener un mínimo de 1500 palabras y un máximo de 1700 palabras en letra Arial de 12 puntos, a doble espacio y por una sola cara.&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Relato:&lt;/strong&gt; La obra deberá contener un mínimo de 1700 palabras en adelante, en letra Arial de 12 puntos, a doble espacio y por una sola cara.&lt;/li&gt;

&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Poesía:&lt;/strong&gt; El estilo será libre siempre y cuando respete la temática del presente concurso. la obra deberá contener un máximo de 300 versos en letra Arial de 12 puntos, a doble espacio y por una sola cara.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;4. PARTICIPACIÓN&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los originales, en archivo digital PDF, deberán remitirse al e-mail concurso.digifoto@gmail.com con las siguientes características:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;leftie&quot;&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Los originales deberán encabezar en su carátula, el título de la obra y el nombre del autor participante.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;En otro documento digital adjunto se incluirá una declaración aceptando expresamente las bases y condiciones del concurso, el carácter original e inédito de la obra y que la misma no se halla pendiente del fallo de ningún otro certamen literario y que el autor tiene la libre disposición de todos los derechos de explotación sobre la obra, en cualquier forma y en sus diferentes modalidades.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Adjuntar en el e-mail una copia digital del documento de identidad del autor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El plazo de admisión de los originales finalizará el martes 30 DE JUNIO DE 2020, a las 17h00.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;5. CONFORMACIÓN Y FUNCIONES DEL JURADO&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;leftie&quot;&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;El jurado estará compuesto por tres destacadas personalidades del mundo cultural y literario y tendrán 45 días para emitir el fallo.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Las deliberaciones del Jurado, cuya composición no se conocerá hasta la misma emisión del fallo, será secreta y sus decisiones se adoptarán por mayoría.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El fallo del Jurado será inapelable, se dará a conocer el viernes 14 de agosto de 2020; y la premiación se realizará en un acto especial.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;6. PREMIOS&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;a M. I. Municipalidad de Guayaquil otorgará tres premios en cada uno de los tres géneros literarios que conforman el presente concurso (cuento, relato y poesía); cada uno de los premiados obtendrá valiosas ediciones de lujo de libros del Programa Editorial de la M. I. Municipalidad de Guayaquil y se promocionará su foto y su nombre a través de las redes sociales de la Municipalidad.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se considerarán menciones de honor MUNICIPALIDAD DE GUAYAQUIL, según el criterio del jurado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;7. DISPOSICIONES GENERALES&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;• Quedan excluidas las obras de autores fallecidos antes de anunciarse la convocatoria del presente concurso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;• No se mantendrá correspondencia con los participantes ni se facilitará información alguna relativa al seguimiento del concurso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;• No podrán participar funcionarios de la M. I. Municipalidad de Guayaquil, tampoco integrantes del Comité Organizador del Concurso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;• La participación implica aceptar todas las bases. En caso de algún contratiempo, de diversa índole que afecte la seriedad y organización del CONCURSO NACIONAL DE LITERATURA “LETRAS DE ESPERANZA”, evento organizado por la Muy Ilustre Municipalidad de Guayaquil, la Dirección de Cultura lo resolverá.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Debido a la emergencia sanitaria como efecto de la pandemia actual y, con el propósito de controlar y disminuir la propagación del Covid-19, se tomaron medidas como el aislamiento voluntario para la población en general; a partir de esta experiencia global nació la iniciativa “Quédate en casa” para crear conciencia sobre la importancia del distanciamiento social en los tiempos que estamos experimentando.Muchos de nosotros hemos tenido que permanecer en casa, adaptarnos y cambiar nuestra forma de vida en especial en lo cotidiano. Lo usual y lo habitual probablemente cambiaron de significado para muchos de nosotros, en esta nueva realidad debieron haber nacido una serie de vivencias que seguramente han sido dignas de ser narradas para la posteridad.En consecuencia, la M. I. Municipalidad de Guayaquil a través de la Dirección de Cultura realiza el presente CONCURSO NACIONAL DE LITERATURA “LETRAS DE ESPERANZA” bajo las siguientes bases:</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000//res.cloudinary.com/magnvs/image/upload/v1591224695/i3hpc0ea6o35zqwb65zn.jpg" /></entry><entry><title type="html">Anunciamos los ganadores del concurso de fotografía digital “Mi familia, mi hogar”</title><link href="http://localhost:4000/2020/05/28/digifoto-ganadores/" rel="alternate" type="text/html" title="Anunciamos los ganadores del concurso de fotografía digital &quot;Mi familia, mi hogar&quot;" /><published>2020-05-28T19:30:00-05:00</published><updated>2020-05-28T19:30:00-05:00</updated><id>http://localhost:4000/2020/05/28/digifoto-ganadores</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2020/05/28/digifoto-ganadores/">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La M. I. Municipalidad de Guayaquil a través de la Dirección de Cultura da a conocer los nombres de  los ganadores del primer concurso de fotografía digital titulado “Mi familia, mi hogar”.&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;El anuncio oficial lo realizó el Arq. &lt;strong&gt;Melvin Hoyos Galarza&lt;/strong&gt;,  &lt;strong&gt;director de Cultura&lt;/strong&gt; y mentalizador de esta actividad que nació desde la necesidad de integrar a la familia y sociedad, además de contibuir con el desarrollo de la creatividad para lograr una convivencia saludable y lo más conveniente durante el confinamiento en este tiempo de pandemia, al invitar a todos que posean un celular , como único recurso , para  captar vivencias y actividades hechas en época de la pandemia . El propósito, fue generar participación ciudadana y lograr que el espectador logre una especie de testimonio histórico,  real, vivencial, recreativo y social de lo todos hemos enfrentado producto de este hecho que ha afectado a toda la humanidad.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Participaron 85 fotografías,  de las cuales el jurado integrado por &lt;strong&gt;Manuel Tama&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;Fabian Peñaherrera&lt;/strong&gt; y &lt;strong&gt;Pedro Gambarroti&lt;/strong&gt;, tomaron la decisión de premiar y otorgar menciones  honor a las siguientes personas:&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;foto-1&quot;&gt;Foto 1&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;//res.cloudinary.com/magnvs/image/upload/v1590807454/ljlkbmb9vdlxgtambqea.jpg&quot; alt=&quot;María José Cobos&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Autor:&lt;/strong&gt; María José Cobos&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Título:&lt;/strong&gt; La espera&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Justificación del jurado:&lt;/strong&gt; La señora en la ventana es de la tercera edad, la mas golpeada por la pandemia, en este caso su melancolía tiene un aditivo en germen que es la incertidumbre del confinamiento, el encuadre fotográfico es de mucha calidad, el mérito del blanco y negro tiene el contraste necesario para hablar de planos muy nitidos.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;foto-2&quot;&gt;Foto 2&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;//res.cloudinary.com/magnvs/image/upload/v1590807464/epu93aalznpuphuqbz5w.jpg&quot; alt=&quot;Julio Urresto&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Autor:&lt;/strong&gt; Julio Urresto&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Título:&lt;/strong&gt; Cuarenta: tres generaciones&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Justificación del jurado:&lt;/strong&gt; Excelente composicion. Toma desde arriba, un punto de vista no común en una foto “tomada en casa”.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;foto-3&quot;&gt;Foto 3&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;//res.cloudinary.com/magnvs/image/upload/v1590807477/bopq3lcydn5hmzxuxptl.jpg&quot; alt=&quot;Juan Ávila&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Autor:&lt;/strong&gt; Juan Ávila&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Título:&lt;/strong&gt; Esperanza&lt;br /&gt;
&lt;strong&gt;Justificación del jurado:&lt;/strong&gt; Calidad estética que transmite el sentido del confinamiento.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;menciones-de-honor&quot;&gt;Menciones de honor&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Fátima Falcones: Cuarentena a los setenta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kevium Alvarado: Desde mi ventana.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Silvia Vélez: Pintando en tiempos de coronavirus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tere Briones: Heroic work.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Karla Medina: La despedida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Francisco Bravo: Amanecer en tiempos de coronavirus.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Robert León: Madre, preocupación y ocio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Francisco Bravo: Atardecer panorámico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Josellyn Freyle: Buscando un hogar en medio del drama.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Juan Carlo Castrellon: Mirada de esperanza.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ismael Cisneros: Mery.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Katty Caicedo: Mini parque.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Karla Cruz: Al mal tiempo, buena cara.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Maya Tito: Isabella, confinamiento de los niños.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dayana Carvajal: Los niños de la cuarentena &lt;em&gt;(Fotografía del encabezado de este artículo)&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Enma Hurtado: Lucha contra un enemigo invisible.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wilson López: Florecimiento y paz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Las fotos formarán una &lt;a href=&quot;/galeria-digifoto&quot;&gt;Exposicion Virtual&lt;/a&gt; y los premios otorgados en despacho de la Dirección.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">La M. I. Municipalidad de Guayaquil a través de la Dirección de Cultura da a conocer los nombres de los ganadores del primer concurso de fotografía digital titulado “Mi familia, mi hogar”.El anuncio oficial lo realizó el Arq. Melvin Hoyos Galarza, director de Cultura y mentalizador de esta actividad que nació desde la necesidad de integrar a la familia y sociedad, además de contibuir con el desarrollo de la creatividad para lograr una convivencia saludable y lo más conveniente durante el confinamiento en este tiempo de pandemia, al invitar a todos que posean un celular , como único recurso , para captar vivencias y actividades hechas en época de la pandemia . El propósito, fue generar participación ciudadana y lograr que el espectador logre una especie de testimonio histórico, real, vivencial, recreativo y social de lo todos hemos enfrentado producto de este hecho que ha afectado a toda la humanidad.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000//res.cloudinary.com/magnvs/image/upload/v1590803802/mfpqob3i0gvlpficnunl.jpg" /></entry><entry><title type="html">Día Internacional del Museo se vive desde el confinamiento</title><link href="http://localhost:4000/2020/05/18/dim20/" rel="alternate" type="text/html" title="Día Internacional del Museo se vive desde el confinamiento" /><published>2020-05-18T15:30:00-05:00</published><updated>2020-05-18T15:30:00-05:00</updated><id>http://localhost:4000/2020/05/18/dim20</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2020/05/18/dim20/">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;“El museo tiene una capacidad increíble como agente de transformación social… la función del museo es el abrir realidades posibles, mundos posibles y espacios de reflexión”&lt;/strong&gt;, manifiesta Susan Rocha, directora del Sistema Integrado de Museos y Herbarios de la Universidad Central del Ecuador.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Para ella el arte y la cultura es una necesidad humana, que ahora mismo se está viendo afectada “por la pandemia”, -como algunos prefieren definir a los tiempos actuales-.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hoy es el Día Internacional de los Museos, en otra ocasión su mayor celebración sería el recibimiento de sus visitantes para con ellos disfrutar de la agenda especial pensada para esta fecha, pero la realidad se enmarca en un confinamiento - hoy 68 días-.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El sector cultural ha sido uno de los más golpeados. “A causado un efecto negativo en los contextos económicos, en los contextos de circulación…”, señala Rocha.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Algo en lo que coincide el artista Abdón Segovia. “Ahorita la gente lo primero que quiere es comprar comida, comprar artículos de primera necesidad y el arte no es algo vital en lo que se refiere a sobrevivencia…”, afirma.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Señala que varios de sus colegas han optado por alternativas, como el dar clases de manera online con costos mucho más bajos que los normales, y así asegurar ingresos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Esto genera cambios en el artista de ver qué hacer para sobrevivir, hay artistas que han vendido otros no…”, añade el pintor, quien indica haber tenido un golpe de suerte al vender una obra grande justo un día antes de la pandemia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hay artistas (según el estatus aclara) que ganaban $30 por día, otros que por encargo podían tener un ingreso de entre $200 y $500 cada obra, o quienes por cuadro ganaban desde $ 1000 hasta $3000, explica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rocha asegura que la existencia de unas políticas culturales podrían haber amortiguado la realidad económica - actual de los artistas. “Precisamente son estas políticas las que podrían mantener un norte filosófico, ético… que permita generar unas ciertas condiciones de igualdad, favorables para el sector cultural…”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Apuestan por lo virtual&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El alma inquietante de los artistas y de algunos gestores culturales han llevado a crear lazos con la tecnología y nuevas oportunidades para el sector.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Segovia junto al artista Hernán Zúñiga idearon la forma de hacer una exposición online, este jueves inaugurarán la muestra Cuarentena Bicentenario, en la que 35 artistas darán a conocer obras realizadas en cautiverio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Cabe anotar que los artistas siempre estamos en cautiverio voluntario, como placer lúdico para producir nuestra obras, pero esta vez en una condición de aislamiento global y en específico en nuestra ciudad de Guayaquil, tan castigada por esta insalubridad, con la evidente y patética indolencia del gobierno no central y seccional”, reseña Zúñiga en un comunicado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El encuentro virtual es una sinergia entre el Taller de Gráfica Eloy Alfaro de Universidad de Artes, MAAC, Casa de la Cultura Núcleo del Guayas y el Museo Municipal de Guayaquil.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La muestra será a las 19:00 por Facebook Live, desde la cuenta de Zúñiga. Posteriormente se engancharán a la cuenta de Segovia para exhibir con su respectiva descripción las 35 obras de temática y técnica libre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En tanto, desde Quito Rocha y su equipo ponen a disposición -desde hoy- un sitio virtual del Museo Universitario MUCE, que va desde el 2016 hasta la actualidad. Este proyecto -planteado mucho antes de la pandemia- contiene enlace interactivos y -entre otras cosas- una galería a la colección del lugar que custodia alrededor de 400 bienes culturales y patrimoniales, correspondientes a fotografías, mobiliario, instrumental científico y equipos técnicos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Lo que hemos hecho es crear un entorno que nos permite dar cuenta -no solamente de los procesos que tienen que ver con la programación- sino también de los procesos de inventario, de documentación, de los procesos catalográficos, de investigación… digamos que son cosas que usualmente no se ven pero que permiten que los museos tengan un soporte”, explica Rocha.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;También incluirán recorridos virtuales de sus exposiciones actuales y pasadas, hasta entonces incorporan enlaces con reseñas curatoriales del mismo, como la hecha sobre la muestra Antagónica de Jaime Andrade Moscoso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para el viernes tienen pensado lanzar el sitio del Museo de Enfermería Iralda Benítez de Núñez. Para junio, en cambio, publicarán las plataformas de los Museos de Zoología y del Museo Antropológico Antonio Santiana.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mientras el Maac a través de sus redes sociales presentan recorridos virtuales de sus exhibiciones, entre esas Lugares Inquietantes, un compilado de visiones femeninas elaborado por las artistas Pamela Hurtado, Ericka Olivares y Katya Cazar y curado por la escultora y gestora Larissa Marangoni.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es así como sus obras que en el presente habitan en salas vacías, ahora están colgadas en la web para de una u otra forma mantener viva la memoria. “El hecho que estén en plataformas para que puedan ser vistas, analizadas, observadas, me parece genial en términos de distribución y de alcance a una mayor audiencia”, manifiesta Cazar, quien además ve al arte como una especie de bálsamo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“El arte cura en momentos claves después de grandes catástrofes en el mundo”, añade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aunque nada se asemeja a la experiencia de contemplar una obra a solo centímetros de distancia. “Es muy difícil reemplazar la experiencia vital que uno tiene de mirar un museo en vivo”, piensa Rocha.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Lo físico te da otra atmósfera, otra experiencia de poder disfrutar la obra, ver su textura”, agrega por otro lado Segovia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mientras tanto Kazar espera que “nos vengan mejores tiempos en los que podamos volver al museo porque no hay nada como hacerlo en persona”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;small&gt;Este artículo fue publicado en la versión digital del diario &lt;a href=&quot;//www.eluniverso.com/entretenimiento/2020/05/17/nota/7843947/dia-internacional-museo-confinamiento-sabor-diferente&quot;&gt;El Universo&lt;/a&gt; del 18 de mayo de 2020.&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">“El museo tiene una capacidad increíble como agente de transformación social… la función del museo es el abrir realidades posibles, mundos posibles y espacios de reflexión”, manifiesta Susan Rocha, directora del Sistema Integrado de Museos y Herbarios de la Universidad Central del Ecuador.Para ella el arte y la cultura es una necesidad humana, que ahora mismo se está viendo afectada “por la pandemia”, -como algunos prefieren definir a los tiempos actuales-.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000//res.cloudinary.com/magnvs/image/upload/v1589850162/qb3efbkrr5763qegrfma.jpg" /></entry><entry><title type="html">Bases de concurso</title><link href="http://localhost:4000/2020/05/07/concurso-digifoto/" rel="alternate" type="text/html" title="Bases de concurso" /><published>2020-05-07T18:30:00-05:00</published><updated>2020-05-07T18:30:00-05:00</updated><id>http://localhost:4000/2020/05/07/concurso-digifoto</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2020/05/07/concurso-digifoto/">&lt;p&gt;Debido a la emergencia sanitaria como efecto de la pandemia actual y, con el propósito de controlar y disminuir la propagación del Covid-19, se tomaron medidas como el aislamiento voluntario para la población en general; a partir de esta experiencia global nació la iniciativa “Quédate en casa” para crear conciencia sobre la importancia del distanciamiento social en los tiempos que estamos experimentando.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Muchos de nosotros hemos tenido que permanecer en casa, adaptarnos y cambiar nuestra forma de vida en especial en lo cotidiano. Lo usual y lo habitual probablemente cambiaron de significado para muchos de nosotros, en esta nueva realidad debieron haber nacido una serie de vivencias que seguramente han sido dignas de ser capturadas en una fotografía.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es así como la fotografía digital, ya sea hecha con un teléfono celular, se convierte en un documento testimonial de los tiempos históricos que estamos protagonizando; en consecuencia, el propósito de este concurso es capitalizar de la mejor manera estas vivencias para la posteridad y dejar testimonio fotográfico de como estamos superando estos momentos tan difíciles para la humanidad.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;TEMÁTICA&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El concurso de fotografía digital con celular &lt;strong&gt;“Mi familia, mi hogar”&lt;/strong&gt; tendrá como eje temático toda aquella experiencia vivida durante el confinamiento que merezca su registro en una imagen para la posteridad, por ejemplo:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;leftie&quot;&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Vivencias con mi familia.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Vivencias o momentos de mi familia.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Vivencias con mis mascotas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Instantáneas naturales en mi jardín.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Instantáneas en mi balcón.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Retratos de esperanza.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;SOBRE LOS PARTICIPANTES&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Podrán participar ciudadanos ecuatorianos, mayores de 16 años y residentes en el país, o extranjeros con residencia en el país.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los menores de edad podrán participar bajo supervisión de sus padres.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;SOBRE LA PARTICIPACIÓN&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los participantes podrán concursar con una sola obra y se permite el uso de cámaras de teléfonos celulares, programas de edición fotográfica o herramientas que faciliten la manipulación de la fotografía.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La fotografía podrá ser sobre lugares, momentos, personas u objetos en cualquier ambiente siempre y cuando se alinee con la temática.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La imagen participante no debe haber obtenido ningún premio en otro concurso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La Dirección de Cultura se reserva el derecho de utilizar la fotografía premiada, para exponerla o difundirla como imagen municipal, respetando el derecho de autor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;SOBRE LA DOCUMENTACIÓN&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los participantes deberán inscribirse hasta las 17h00 del día domingo &lt;strong&gt;24 de mayo de 2020&lt;/strong&gt;, enviando un e-mail a &lt;strong&gt;concurso.digifoto@gmail.com&lt;/strong&gt; con la fotografía concursante adjunta, &lt;strong&gt;no mayor a 7MB&lt;/strong&gt;, y los &lt;em&gt;datos del autor como se especifica a continuación&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mayores de edad:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;leftie&quot;&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Datos personales del autor (Nombres, apellidos y número de documento de identidad) y título de la obra.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Copia digital de cédula del autor.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Breve marco referencial sobre la fotografía que no exceda las 150 palabras.&lt;/li&gt;

&lt;/ol&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Menores de edad:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;leftie&quot;&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Datos personales del autor (Nombres y apellidos) y título de la obra.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Carta de autorización del representante (Con nombres, apellidos y número de documento de identidad).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Copia digital de cédula del autor y del representante.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Breve marco referencial sobre la fotografía que no exceda las 150 palabras.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;SOBRE EL JURADO&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El jurado calificará:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;leftie&quot;&gt;

&lt;ol&gt;

&lt;li&gt;Imagen mostrada.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Técnica fotográfica.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Temática.&lt;/li&gt;

&lt;/ol&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;El jurado de selección y premiación estará integrados por profesionales que calificará usando un sistema de votación simple y elegirán las propuestas ganadoras. El concurso no podrá ser declarado desierto y el fallo del jurado será inapelable.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;SOBRE LOS PREMIOS&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los tres primeros puestos obtendrán valiosas ediciones de lujo de libros del Programa Editorial del M. I. Municipio de Guayaquil y se promocionará su foto y su nombre a través de las redes sociales de la Municipalidad.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se considerarán menciones de honor MUNICIPALIDAD DE GUAYAQUIL, según el criterio del jurado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La participación implica aceptar todas las bases anteriormente expuestas. En caso de algún contratiempo, de diversa índole que afecte la seriedad y organización del CONCURSO DE FOTOGRAFÍA DIGITAL “MI FAMILIA, MI HOGAR”, evento organizado por la Muy Ilustre Municipalidad de Guayaquil, la Dirección de Cultura lo resolverá.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Debido a la emergencia sanitaria como efecto de la pandemia actual y, con el propósito de controlar y disminuir la propagación del Covid-19, se tomaron medidas como el aislamiento voluntario para la población en general; a partir de esta experiencia global nació la iniciativa “Quédate en casa” para crear conciencia sobre la importancia del distanciamiento social en los tiempos que estamos experimentando.Muchos de nosotros hemos tenido que permanecer en casa, adaptarnos y cambiar nuestra forma de vida en especial en lo cotidiano. Lo usual y lo habitual probablemente cambiaron de significado para muchos de nosotros, en esta nueva realidad debieron haber nacido una serie de vivencias que seguramente han sido dignas de ser capturadas en una fotografía.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000//res.cloudinary.com/magnvs/image/upload/v1589853720/tnhtec1ugpp0euekz7hv.jpg" /></entry><entry><title type="html">Voleflix!</title><link href="http://localhost:4000/2020/04/10/voleflix/" rel="alternate" type="text/html" title="Voleflix!" /><published>2020-04-10T20:00:00-05:00</published><updated>2020-04-10T20:00:00-05:00</updated><id>http://localhost:4000/2020/04/10/voleflix</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2020/04/10/voleflix/">&lt;p&gt;Voleflix! es un sitio de películas de dominio público, totalmente gratuito y no es necesario registarse para disfrutar de algunos clásicos del cine nortemericano.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La categorías van desde romance, horror, comedia, animación, film noir, acción, entre otras. Incluye películas con actores de la talla de Ed Wood, Fred Astaire, Audrey Hepburn, Vincent Price, Barbara Stanwyck, Cary Grant, Stanley Kubrick, Boris Karloff, Frank Sinatra y más…&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;a href=&quot;//vole.wtf/voleflix/&quot;&gt;IR A VOLEFLIX&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Voleflix! es un sitio de películas de dominio público, totalmente gratuito y no es necesario registarse para disfrutar de algunos clásicos del cine nortemericano.La categorías van desde romance, horror, comedia, animación, film noir, acción, entre otras. Incluye películas con actores de la talla de Ed Wood, Fred Astaire, Audrey Hepburn, Vincent Price, Barbara Stanwyck, Cary Grant, Stanley Kubrick, Boris Karloff, Frank Sinatra y más…IR A VOLEFLIX</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000//res.cloudinary.com/magnvs/image/upload/v1586627709/rtr6zltyja1dtzz5qjgj.jpg" /></entry><entry><title type="html">El Palacio Municipal</title><link href="http://localhost:4000/2020/03/23/el_palacio_municipal/" rel="alternate" type="text/html" title="El Palacio Municipal" /><published>2020-03-23T20:00:00-05:00</published><updated>2020-03-23T20:00:00-05:00</updated><id>http://localhost:4000/2020/03/23/el_palacio_municipal</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2020/03/23/el_palacio_municipal/">&lt;p&gt;La “Casa del Cabildo”; “Casa Consistorial” o como todos lo conocemos, “El Palacio Municipal”, tiene una larga historia que se remonta a la época en que la ciudad estaba en el emplazamiento de Ciudad vieja en tiempos de la colonia. Sus más lejanos antecedentes harían de esta historia un relato apasionante por la multitud de vicisitudes vividas hasta que la ciudad pudo ostentar el edificio que conocemos, pero lo extenso de ese marco histórico, nos ha empujado a omitirlo con el fin de entrar directamente en materia y conocer, de manera puntual, la forma en que se realizó su construcción y su posterior inauguración.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Para saber de que modo se iniciaron las gestiones para dotar a la ciudad de un palacio a la ciudad en el que ésta pudiese efectuar todas las gestiones que el Cabildo porteño realizaba, es necesario conocer que desde 1918, la JUNTA PATRIOTICA DEL CENTENARIO (del centenario de la independencia de Guayaquil), venía estudiando la forma en que podría hacerse realidad este viejo anhelo de los guayaquileños&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En 1920 y luego de que se difundieran las intenciones del Ilustre Concejo Cantonal, el cuerpo edilicio recibiría algunas propuestas dentro de las que se destacaban, la de los señores Francisco Manrique; Gaston Thoret; Dobler y Cía y Raúl María Pereira, todas verdaderamente excepcionales, tanto por su funcionalidad como por las características estéticas que estas poseían.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un año después, el 25 de Febrero de 1921, los señores Luis Game y Alberto Campos presentarían una propuesta diferente a fin de que se les asigne a ellos la Construcción del edificio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La diferencia de su proyecto con los demás era que éste, contenía una gran cantidad de locales de alquiler, pues, a su juicio, la única manera de financiar ésta titánica obra era con el arriendo de los mismos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Con este proyecto de “PALACIO MUNICIPAL DE COMERCIO”, se habría una interesante posibilidad, razón por lo que fueron  encargados de elaborar las bases de una licitación que tuviese como meta su construcción.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sin embargo, para iniciarse la licitación habría que resolver dos problemas; el Primero, relacionado con la hipoteca que gravaba el solar sobre el que se levantaría el edificio, lo mismo que impedía su utilización a menos que se admitiese una segunda hipoteca y el Segundo, que estaba relacionado con los fondos necesarios para levantarlo, pues estos no podían venir del Municipio de Guayaquil debido a lo elevado de las deudas que éste tenía con bancos y organismos financieros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aun cuando las cosas se complicaban, la licitación finalmente fue publicada, a mediados de 1921, destacándose dentro de ella, un cambio en su redacción mediante el cual sería modificado el Artículo 6 que decía que la obra “debía estar terminada en 1923” para remplazarlo con el texto siguiente:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;“La construcción empezará 6 meses después de firmado el contrato y estará completamente terminada dos años después de principiada, resolviéndose, de esta manera, los problemas que pudieren darse en cuestión de fechas y plazos en el caso de no haberse aclarado este punto.”&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Las bases para el concurso se hicieron llegar a los más destacados profesionales de las principales ciudades de Europa y Estados Unidos, sin embargo de lo cual sería un extranjero domiciliado en nuestra ciudad, el arquitecto Francesco Maccaferri, el que se haría merecedor de la contratación por parte del cabildo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un año después. el presidente del Concejo cantonal, señor Luis Orrantia Cornejo firmaba el acta para la construcción del edificio, en la que se disponía que la “Compañía Italiana de Construcciones” se hiciera cargo de dicha construcción.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El cuerpo técnico de la empresa estaba conformado por reconocidos profesionales que garantizaban la calidad del trabajo a realizarse, dwestacandose entre ellos los ingenieros Coppe, Rufilli, Lignarolo, L’Abate y Guinderling, así como los arquitectos Russo y Orús.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Así; el 31 de Julio de 1924 y en el histórico sitio en el que, hasta 1908, se levantaba la CASA DEL CABILDO, se colocó la primera piedra de lo que en un futuro sería el PALACIO MUNICIPAL DE GUAYAQUIL.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Desgraciadamente una serie de factores, jugaron en contra de la rápida ejecución de los contratos. El Banco TERRITORIAL había facilitado un préstamo de 2’000.000 de Sucres para la construcción del palacio pero la elaboración de los instrumentos legales que permitiesen el uso de dichos recursos no estuvo lista sino hasta Julio de 1927, fecha en la que, finalmente, se otorgaría el instrumento publico que permitiría al señor Marco Plaza Sotomayor (Concejal comisionado para la realización de estas gestiones), presentar ante el gobierno central la documentación que permitiría sacar los permisos para que la Dirección General de Obras Públicas (cita en Quito), apruebe la ejecución del proyecto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Con el dinero en su poder y los permisos funcionando, el palacio Municipal estuvo practicamente terminado en Octubre de 1928, procediendo los contratistas dem la “Compañía Italiana de Construcciones” a hacer una “entrega parcialñ” del mismo el 20mde dicho mes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A fines de año y cuando la obra estaba totalmente terminada visitaría Guayaquil el presidente de los Estados Unidos Herbert Hoover a quien se le mostró la obra quedando gratamente impresionado con ésta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dos meses más tarde y de acuerdo con el programa de festejos que el Cabildo porteño había preparado para la conmemoración del primer Centenario de la Batalla de Tarqui, el Palacio Municipal era solemnemente inaugurado el 27 de Febrero de 1929 por el Doctor Leopoldo Izquieta Pérez, Presidente del M.Ilustre Concejo Cantonal y el Señor Marcos Plaza Sotomayor como Concejal comisionado de llevar a feliz termino la monumental obra.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Guayaquil tenía por fin su palacio; su costo había alcanzado la astronómica suma (para ese entonces), de 2’305.000 Sucres.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">La “Casa del Cabildo”; “Casa Consistorial” o como todos lo conocemos, “El Palacio Municipal”, tiene una larga historia que se remonta a la época en que la ciudad estaba en el emplazamiento de Ciudad vieja en tiempos de la colonia. Sus más lejanos antecedentes harían de esta historia un relato apasionante por la multitud de vicisitudes vividas hasta que la ciudad pudo ostentar el edificio que conocemos, pero lo extenso de ese marco histórico, nos ha empujado a omitirlo con el fin de entrar directamente en materia y conocer, de manera puntual, la forma en que se realizó su construcción y su posterior inauguración.Para saber de que modo se iniciaron las gestiones para dotar a la ciudad de un palacio a la ciudad en el que ésta pudiese efectuar todas las gestiones que el Cabildo porteño realizaba, es necesario conocer que desde 1918, la JUNTA PATRIOTICA DEL CENTENARIO (del centenario de la independencia de Guayaquil), venía estudiando la forma en que podría hacerse realidad este viejo anhelo de los guayaquileños</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000//res.cloudinary.com/magnvs/image/upload/v1585113044/iyvnh4x8h97z3lrcderm.jpg" /></entry><entry><title type="html">Los más escuchados de nuestro podcast</title><link href="http://localhost:4000/2020/03/18/top-podcast-museo/" rel="alternate" type="text/html" title="Los más escuchados de nuestro podcast" /><published>2020-03-18T09:30:00-05:00</published><updated>2020-03-18T09:30:00-05:00</updated><id>http://localhost:4000/2020/03/18/top-podcast-museo</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2020/03/18/top-podcast-museo/">&lt;p&gt;El 14 de agosto de 2019 lanzamos en línea nuestro primer episodio del podcast &lt;strong&gt;“Desde el Museo Municipal”&lt;/strong&gt;, tuvimos como invitada a Diana Gardeneira, la ganadora del 60º Salón de Julio, con ella tratamos, entre otros temas, sobre arte y feminismo. Desde entonces hasta la fecha ya van 26 episodios grabados, el más reciente se está publicando en línea en el transcurso de este día: &lt;strong&gt;“El arte visual de Hernán Illescas y Diana Ponce”&lt;/strong&gt;.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Los siguientes son los episodios más escuchados de acuerdo con &lt;a href=&quot;https://simplecast.com&quot;&gt;Simplecast&lt;/a&gt;…&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;1-armadura-de-un-ángel-guardián-de-gastón-calderón&quot;&gt;1. “Armadura de un ángel guardián” de Gastón Calderón&lt;/h1&gt;

&lt;iframe height=&quot;200px&quot; width=&quot;100%&quot; frameborder=&quot;no&quot; scrolling=&quot;no&quot; seamless=&quot;&quot; src=&quot;https://player.simplecast.com/8a11f257-f077-4464-9732-f85874f589cc?dark=true&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;h1 id=&quot;2-causas-de-la-revolución-de-octubre-de-1820&quot;&gt;2. Causas de la Revolución de Octubre de 1820&lt;/h1&gt;

&lt;iframe height=&quot;200px&quot; width=&quot;100%&quot; frameborder=&quot;no&quot; scrolling=&quot;no&quot; seamless=&quot;&quot; src=&quot;https://player.simplecast.com/61464fa9-50d0-4a24-9872-d1cba5ed9b07?dark=false&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;h1 id=&quot;3-diana-gardeneira-arte-y-feminismo&quot;&gt;3. Diana Gardeneira, arte y feminismo&lt;/h1&gt;

&lt;iframe height=&quot;200px&quot; width=&quot;100%&quot; frameborder=&quot;no&quot; scrolling=&quot;no&quot; seamless=&quot;&quot; src=&quot;https://player.simplecast.com/e144cabf-5000-4216-be88-c992185e9ba7?dark=true&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;h1 id=&quot;4-ecuador-1929-de-carlos-endara-a&quot;&gt;4. “Ecuador 1929” de Carlos Endara A.&lt;/h1&gt;

&lt;iframe height=&quot;200px&quot; width=&quot;100%&quot; frameborder=&quot;no&quot; scrolling=&quot;no&quot; seamless=&quot;&quot; src=&quot;https://player.simplecast.com/531a0a6b-5fc3-4557-8beb-591eaacff55b?dark=false&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;h1 id=&quot;5-ganadores-del-xx-festival-de-artes-al-aire-libre---faal&quot;&gt;5. Ganadores del XX Festival de Artes al Aire Libre - FAAL&lt;/h1&gt;

&lt;iframe height=&quot;200px&quot; width=&quot;100%&quot; frameborder=&quot;no&quot; scrolling=&quot;no&quot; seamless=&quot;&quot; src=&quot;https://player.simplecast.com/0b52209f-f44d-4ed3-854a-abd37dd3856c?dark=true&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;h1 id=&quot;para-resumir-los-datos-son-los-siguientes&quot;&gt;Para resumir, los datos son los siguientes:&lt;/h1&gt;

&lt;table&gt;
  &lt;thead&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: left&quot;&gt;Nº&lt;/th&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: left&quot;&gt;Episodio&lt;/th&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: left&quot;&gt;Título&lt;/th&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: right&quot;&gt;Downloads&lt;/th&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/thead&gt;
  &lt;tbody&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;1&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;E10&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;“Armadura de una ángel guardián” de Gastón Calderón&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;37&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;2&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;E25&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;Causas de la Revolución de Octubre de 1820&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;36&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;3&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;E1&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;Diana Gardeneira, arte y feminismo&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;36&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;4&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;E7&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;“Ecuador 1929” de Carlos Endara A.&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;33&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;5&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;E24&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;Ganadores del XX Festival de Artes al Aire Libre - FAAL&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;32&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;6&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;E21&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;Archivomancia y la arqueología del cómic&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;30&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;Creo que además es importante incluir en este artículo los países que más nos escuchan, también de acuerdo con &lt;a href=&quot;https://simplecast.com&quot;&gt;Simplecast&lt;/a&gt;…&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
  &lt;thead&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: left&quot;&gt;Nº&lt;/th&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: left&quot;&gt;País&lt;/th&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: left&quot;&gt;Downloads&lt;/th&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: right&quot;&gt;%&lt;/th&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/thead&gt;
  &lt;tbody&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;1&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;ECUADOR&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;319&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;84.84%&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;2&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;ESPAÑA&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;29&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;7.71%&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;3&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;ESTADOS UNIDOS&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;18&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;4.79%&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;TODOS LOS EPISODIOS DE NUESTRO PODCAST ESTÁN DISPONIBLES EN: &lt;a href=&quot;//podcasts.apple.com/ec/podcast/desde-el-museo-municipal/id1477126077&quot;&gt;APPLE PODCASTS&lt;/a&gt; y &lt;a href=&quot;//desde-el-museo-municipal.simplecast.com&quot;&gt;SIMPLECAST&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">El 14 de agosto de 2019 lanzamos en línea nuestro primer episodio del podcast “Desde el Museo Municipal”, tuvimos como invitada a Diana Gardeneira, la ganadora del 60º Salón de Julio, con ella tratamos, entre otros temas, sobre arte y feminismo. Desde entonces hasta la fecha ya van 26 episodios grabados, el más reciente se está publicando en línea en el transcurso de este día: “El arte visual de Hernán Illescas y Diana Ponce”.Los siguientes son los episodios más escuchados de acuerdo con Simplecast…</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000//res.cloudinary.com/magnvs/image/upload/v1584560499/lurxyve4srvybhrggayh.jpg" /></entry><entry><title type="html">El Museo Municipal de Guayaquil revisita dos décadas de arte femenino</title><link href="http://localhost:4000/2020/03/10/mujeres-el-comercio/" rel="alternate" type="text/html" title="El Museo Municipal de Guayaquil revisita dos décadas de arte femenino" /><published>2020-03-10T20:00:00-05:00</published><updated>2020-03-10T20:00:00-05:00</updated><id>http://localhost:4000/2020/03/10/mujeres-el-comercio</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2020/03/10/mujeres-el-comercio/">&lt;p&gt;En 60 años de historia del Salón de Julio, el certamen de pintura del Museo Municipal de Guayaquil (MMDG), seis mujeres han ganado el primer premio del galardón de arte más importante de la ciudad.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Fernando Mayorga, coordinador del Museo, apunta que hasta el 2000 solo una mujer ganó el certamen: Mariela García, en 1981. En los últimos 20 años, cinco mujeres se han llevado el primer premio.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La última de las ganadoras fue Diana Gardeneira, quien se alzó en 2019 con el premio dotado de USD 10 000 por una de sus armaduras feministas, con prendas de ropa impresas en lienzo, superpuestas e intervenidas con acrílico. ‘Cojuda, acepta mi halago’ volverá a exhibirse desde el próximo martes 17 de marzo del 2020 en una muestra de la reserva del Museo que repasa el arte premiado por la institución en 20 años -en el Salón y el Festival de Artes al Aire Libre Faal-.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Con el cambio de siglo comenzamos a ver más mujeres entre las ganadoras del Salón”, dice Mayorga. Hellen Constante ganó en 2001, Gabriela Cherrez en 2007, Mayra Silva en 2010 y Mónica López en 2014. “Sigue siendo poco, pero nos lleva a reflexionar también sobre el nivel de participación del certamen; solo el 14% de los participantes en los últimos 10 años eran mujeres”, dijo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La exposición ‘La mujer en el arte’ desplegará esculturas y pinturas como ‘Espectro de una realidad’, de la artista guayaquileña Hellen Constante. El díptico de grandísimo formato combina efectos abstractos y realistas, con personajes que evocan preocupaciones sociales. También se exhibirá la premiada ‘Manuelita sin gasofa’ (2010), en tinta y acuarela sobre cartulina de Mayra Silva, polémica porque uno de sus dos paneles había sido expuesto con anterioridad y las reglas exigen piezas inéditas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se echará en falta ‘Ardo por un semental que me llene toda’ (2007), de Gabriela Cherrez, en esmalte de uñas sobre baldosas, que cambió las bases del certamen respecto a contenido sexual por la historieta porno plasmada en azulejos. El Museo se abstuvo al final de incluirla por la falta de dos baldosines rotas que deben ser restauradas. “La sala es pequeña, además, pero está prevista una proyección de obras que no estén físicamente, tanto de concursos municipales como de otras artistas referentes”, indicó Ginger Miranda, coordinadora de guías del MMDG.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;small&gt;Fotografía: Mario Faustos&lt;br /&gt;Este artículo fue publicado en la versión digital del diario &lt;a href=&quot;//www.elcomercio.com/tendencias/museo-municipal-guayaquil-arte-femenino.html&quot;&gt;El Comercio&lt;/a&gt; del 11 de marzo de 2020.&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">En 60 años de historia del Salón de Julio, el certamen de pintura del Museo Municipal de Guayaquil (MMDG), seis mujeres han ganado el primer premio del galardón de arte más importante de la ciudad.Fernando Mayorga, coordinador del Museo, apunta que hasta el 2000 solo una mujer ganó el certamen: Mariela García, en 1981. En los últimos 20 años, cinco mujeres se han llevado el primer premio.La última de las ganadoras fue Diana Gardeneira, quien se alzó en 2019 con el premio dotado de USD 10 000 por una de sus armaduras feministas, con prendas de ropa impresas en lienzo, superpuestas e intervenidas con acrílico. ‘Cojuda, acepta mi halago’ volverá a exhibirse desde el próximo martes 17 de marzo del 2020 en una muestra de la reserva del Museo que repasa el arte premiado por la institución en 20 años -en el Salón y el Festival de Artes al Aire Libre Faal-.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000//res.cloudinary.com/magnvs/image/upload/v1583955136/5e681cc02ba7c_tqfgbp.jpg" /></entry><entry><title type="html">Trece pintores independientes se juntan para hacer una ‘vista previa’ del arte ‘guayaco’</title><link href="http://localhost:4000/2020/03/10/vista-previa/" rel="alternate" type="text/html" title="Trece pintores independientes se juntan para hacer una ‘vista previa’ del arte ‘guayaco’" /><published>2020-03-10T19:00:00-05:00</published><updated>2020-03-10T19:00:00-05:00</updated><id>http://localhost:4000/2020/03/10/vista-previa</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2020/03/10/vista-previa/">&lt;p&gt;Motivado por el bicentenario de independencia de Guayaquil que se conmemora este año, el artista Tony Moré llamó por teléfono a doce de sus amigos pintores para proponerles alguna actividad por dicha fecha cívica. ‘La convocatoria informal’ generó una serie de reuniones que consiguió incubar algunas ideas de sus participantes, para crear un proyecto compuesto de tres exposiciones a lo largo del año en diferentes espacios de Guayaquil, la musa inspiradora de las obras en exhibición.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Vista previa es el nombre de la primera muestra del proyecto Bicentenario, que el colectivo de artistas independientes –como se presentan– exhibe en el MAAC hasta el 19 de marzo, bajo la curaduría de Hernán Zúñiga.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“El contexto museológico pretende una visión antológica de dos siglos de libertad de expresión, con obras relevantes en ese trayecto histórico”, relata Zúñiga.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Él tiene un compromiso de clase con el pintor de caballete, con el artista que es un obrero que en algunos casos ha estado invisibilizado, esa es nuestra bandera de lucha”, considera, por su lado, Francisco Velásquez, uno de los artistas del colectivo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Vamos formando una visión de que existe una escuela guayaquileña de artes plásticas”, añade Velásquez. “Separado de las corrientes elitistas y modernas del arte contemporáneo (…) es decir, rescatamos la esencia del oficio, de la tradición”, complementa el artista Abdón Segovia, otro de los exponentes y miembro activo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La lista de los trece la complementa Xavier Portilla, Nelson Faicán, José Carbo, Gabriel Buenaño, Iván Paredes, Marco San Martín, Hermel Quezada, Danilo Esteves y Christian Moreano.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Posteriormente, el 5 de mayo se realizará Vista previa 2, donde el colectivo exhibirá obras diferentes que se sumarán a trabajos seleccionados de la reserva de Casa de la Cultura, núcleo del Guayas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Exposición final, unificación de museos&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Finalmente, el 2 de septiembre, la muestra reunirá un total de 52 artistas en el Museo Municipal de Guayaquil, más una nueva reserva seleccionada de cada uno de los museos (MAAC, Casa de la Cultura y Museo Municipal).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La exhibición de bicentenario contará 200 años de historia pictórica guayaquileña, a través de obras creadas justamente para el bicentenario. Un proyecto que indican contará con un libro que describe el perfil y obra de cada uno de los pintores. “Lo nuestro no termina en septiembre, vamos a seguir sumando autores pilas con los que ya estamos conversando”, afirma Velásquez.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Una vez concretado el proyecto veremos si la exposición se traslada a otras ciudades (…) Más adelante vamos a luchar por cambios en el arte, por espacios perdidos, añade Segovia. (I)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;small&gt;Fotografía: Cortesía Wladimir Torres&lt;br /&gt;Este artículo fue publicado en la versión digital del diario &lt;a href=&quot;//www.eluniverso.com/entretenimiento/2020/03/11/nota/7776270/trece-pintores-independientes-se-juntan-hacer-vista-previa&quot;&gt;El Universo&lt;/a&gt; del 11 de marzo de 2020.&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Motivado por el bicentenario de independencia de Guayaquil que se conmemora este año, el artista Tony Moré llamó por teléfono a doce de sus amigos pintores para proponerles alguna actividad por dicha fecha cívica. ‘La convocatoria informal’ generó una serie de reuniones que consiguió incubar algunas ideas de sus participantes, para crear un proyecto compuesto de tres exposiciones a lo largo del año en diferentes espacios de Guayaquil, la musa inspiradora de las obras en exhibición.Vista previa es el nombre de la primera muestra del proyecto Bicentenario, que el colectivo de artistas independientes –como se presentan– exhibe en el MAAC hasta el 19 de marzo, bajo la curaduría de Hernán Zúñiga.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000//res.cloudinary.com/magnvs/image/upload/v1583941680/19202-1226_baktji.jpg" /></entry><entry><title type="html">Pintura y escultura se fusionan en muestra que se realizará en Guayaquil</title><link href="http://localhost:4000/2020/03/07/mujeres-el-universo/" rel="alternate" type="text/html" title="Pintura y escultura se fusionan en muestra que se realizará en Guayaquil" /><published>2020-03-07T19:30:00-05:00</published><updated>2020-03-07T19:30:00-05:00</updated><id>http://localhost:4000/2020/03/07/mujeres-el-universo</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2020/03/07/mujeres-el-universo/">&lt;p&gt;Hoy es un día en el que no queremos rosas, ya que es un día de conmemoración por la lucha de derechos humanos, luchamos por nuestra participación justa en una sociedad machista, luchamos por ya no ser invisibilizadas con nuestro trabajo, luchamos por quienes les fueron arrebatadas sus vidas por la violencia. Así lo expresa Diana Gardeneira, una de las siete artistas que forman parte de la exposición La mujer en la pintura y escultura ecuatoriana.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La muestra se realizará desde el 17 de este mes al 4 de abril en la Sala de Artes Temporales del Museo Municipal de Guayaquil. La actividad, que se efectúa en conmemoración del Día Internacional de la Mujer, incluye las ramas de pintura y escultura.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gardeneira, quien participa con su obra Cojuda, acepta mi halago (primer premio Salón de Julio 2019) espera que el Museo Municipal sea un espacio real de reflexión sobre estas problemáticas actuales. “Que sea un espacio para crear conciencia sobre lo que significa ser mujer en este país”, sostiene la también cofundadora del colectivo ‘La Gallina Malcriada’.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nadia Tramontana y Valentina Castro, coordinadoras de la exhibición, expresan que la mujer ecuatoriana ha jugado un papel importante en el arte de la pintura y escultura, “de manera nacional” e “internacional, otorgando el valor de la mujer como artista, no solo como musa o modelo”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tramontana explica que para la selección se tomaron en cuenta artistas ganadoras de Salón de Julio y Festival de Artes al Aire Libre de distintas ediciones, así como a artistas de trayectoria que han ganado premios internacionales. “Además se tomaron en cuenta las distintas técnicas aplicadas por las artistas en cuanto a pinturas y esculturas con el objetivo de mostrar la variedad de obras que reposan en la reserva y que se han realizado por mujeres a través del tiempo”, añade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“La mujer es un ser muy valiente –igual que el hombre, claro– que merece ese homenaje porque da mucho siempre sin medida a su familia, a la comunidad… Trata de dar lo mejor de sí”, indica, por su lado, Diana Ponce, una de las expositoras con la escultura Danza de la vida (primer premio FAAL 2004).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para Hellen Constante, otra de las artistas que conforman la muestra, es “gratificante ver que cada día la mujer tiene más participación en eventos y espacios, donde cumple roles muy significativos, dándole el peso meritorio en el desarrollo de la mujer en la actualidad”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Constante presentará su cuadro Espectro de una realidad (primer premio Salón de Julio 2001). “La obra se caracteriza por ser un llamado social a la problemática de la mendicidad en la ciudad, promotora de la mediocridad y pobreza”, explica la artista quien en su trabajo rescata la caracterización por la geometría, y la asimetría de las formas y contornos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En la muestra participan, además, los trabajos de Mayra Silva, con la obra Manuelita sin Gasofa (primer premio Salón de Julio 2010); Pamela Hurtado con Tótem (segundo premio Salón de Julio 1994); Elena Zevallos, con Simbología indoaméricas; y Ángela Echanique, con Venus del Malecón (mención honorífica FAAL 2001). (I)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;small&gt;Fotografía: Archivo El Universo&lt;br /&gt;Este artículo fue publicado en la versión digital del diario &lt;a href=&quot;//www.eluniverso.com/entretenimiento/2020/03/08/nota/7771338/pintura-escultura-se-fusionan-muestra#cxrecs_s&quot;&gt;El Universo&lt;/a&gt; del 08 de marzo de 2020.&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Hoy es un día en el que no queremos rosas, ya que es un día de conmemoración por la lucha de derechos humanos, luchamos por nuestra participación justa en una sociedad machista, luchamos por ya no ser invisibilizadas con nuestro trabajo, luchamos por quienes les fueron arrebatadas sus vidas por la violencia. Así lo expresa Diana Gardeneira, una de las siete artistas que forman parte de la exposición La mujer en la pintura y escultura ecuatoriana.La muestra se realizará desde el 17 de este mes al 4 de abril en la Sala de Artes Temporales del Museo Municipal de Guayaquil. La actividad, que se efectúa en conmemoración del Día Internacional de la Mujer, incluye las ramas de pintura y escultura.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000//res.cloudinary.com/magnvs/image/upload/v1583700263/io5wijfctrak8mgt3ztw.jpg" /></entry></feed>