<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.8.5">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2020-05-07T23:21:44-05:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">MUSEO ARTE Y CIUDAD</title><subtitle>Sitio informativo del Programa Museo, Arte y Ciudad - Musimuestras 2017</subtitle><entry><title type="html">Bases de concurso</title><link href="http://localhost:4000/2020/05/07/concurso-digifoto/" rel="alternate" type="text/html" title="Bases de concurso" /><published>2020-05-07T18:30:00-05:00</published><updated>2020-05-07T18:30:00-05:00</updated><id>http://localhost:4000/2020/05/07/concurso-digifoto</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2020/05/07/concurso-digifoto/">&lt;p&gt;Debido a la emergencia sanitaria como efecto de la pandemia actual y, con el propósito de controlar y disminuir la propagación del Covid-19, se tomaron medidas como el aislamiento voluntario para la población en general; a partir de esta experiencia global nació la iniciativa “Quédate en casa” para crear conciencia sobre la importancia del distanciamiento social en los tiempos que estamos experimentando.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Muchos de nosotros hemos tenido que permanecer en casa, adaptarnos y cambiar nuestra forma de vida en especial en lo cotidiano. Lo usual y lo habitual probablemente cambiaron de significado para muchos de nosotros, en esta nueva realidad debieron haber nacido una serie de vivencias que seguramente han sido dignas de ser capturadas en una fotografía.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es así como la fotografía digital, ya sea hecha con un teléfono celular, se convierte en un documento testimonial de los tiempos históricos que estamos protagonizando; en consecuencia, el propósito de este concurso es capitalizar de la mejor manera estas vivencias para la posteridad y dejar testimonio fotográfico de como estamos superando estos momentos tan difíciles para la humanidad.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;TEMÁTICA&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El concurso de fotografía digital con celular &lt;strong&gt;“Mi familia, mi hogar”&lt;/strong&gt; tendrá como eje temático toda aquella experiencia vivida durante el confinamiento que merezca su registro en una imagen para la posteridad, por ejemplo:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;leftie&quot;&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Vivencias con mi familia.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Vivencias o momentos de mi familia.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Vivencias con mis mascotas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Instantáneas naturales en mi jardín.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Instantáneas en mi balcón.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Retratos de esperanza.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;SOBRE LOS PARTICIPANTES&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Podrán participar ciudadanos ecuatorianos, mayores de 16 años y residentes en el país, o extranjeros con residencia en el país.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los menores de edad podrán participar bajo supervisión de sus padres.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;SOBRE LA PARTICIPACIÓN&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los participantes podrán concursar con una sola obra y se permite el uso de cámaras de teléfonos celulares, programas de edición fotográfica o herramientas que faciliten la manipulación de la fotografía.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La fotografía podrá ser sobre lugares, momentos, personas u objetos en cualquier ambiente siempre y cuando se alinee con la temática.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La imagen participante no debe haber obtenido ningún premio en otro concurso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La Dirección de Cultura se reserva el derecho de utilizar la fotografía premiada, para exponerla o difundirla como imagen municipal, respetando el derecho de autor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;SOBRE LA DOCUMENTACIÓN&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los participantes deberán inscribirse hasta las 17h00 del día domingo &lt;strong&gt;24 de mayo de 2020&lt;/strong&gt;, enviando un e-mail a &lt;strong&gt;concurso.digifoto@gmail.com&lt;/strong&gt; con la fotografía concursante adjunta, &lt;strong&gt;no mayor a 2MB&lt;/strong&gt;, y los &lt;em&gt;datos del autor como se especifica a continuación&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mayores de edad:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;leftie&quot;&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Datos personales del autor *(Nombres, apellidos y número de documento de identidad)* y título de la obra.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Copia digital de cédula del autor.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Breve marco referencial sobre la fotografía que no exceda las 150 palabras.&lt;/li&gt;

&lt;/ol&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Menores de edad:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;leftie&quot;&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Datos personales del autor *(Nombres y apellidos)* y título de la obra.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Carta de autorización del representante *(Con nombres, apellidos y número de documento de identidad)*.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Copia digital de cédula del autor y del representante.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Breve marco referencial sobre la fotografía que no exceda las 150 palabras.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;SOBRE EL JURADO&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El jurado calificará:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;leftie&quot;&gt;

&lt;ol&gt;

&lt;li&gt;Imagen mostrada.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Técnica fotográfica.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Temática.&lt;/li&gt;

&lt;/ol&gt;

&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;El jurado de selección y premiación estará integrados por profesionales que calificará usando un sistema de votación simple y elegirán las propuestas ganadoras. El concurso no podrá ser declarado desierto y el fallo del jurado será inapelable.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;SOBRE LOS PREMIOS&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los tres primeros puestos obtendrán valiosas ediciones de lujo de libros del Programa Editorial del M. I. Municipio de Guayaquil y se promocionará su foto y su nombre a través de las redes sociales de la Municipalidad.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se considerarán menciones de honor MUNICIPALIDAD DE GUAYAQUIL, según el criterio del jurado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La participación implica aceptar todas las bases anteriormente expuestas. En caso de algún contratiempo, de diversa índole que afecte la seriedad y organización del CONCURSO DE FOTOGRAFÍA DIGITAL “MI FAMILIA, MI HOGAR”, evento organizado por la Muy Ilustre Municipalidad de Guayaquil, la Dirección de Cultura lo resolverá.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Debido a la emergencia sanitaria como efecto de la pandemia actual y, con el propósito de controlar y disminuir la propagación del Covid-19, se tomaron medidas como el aislamiento voluntario para la población en general; a partir de esta experiencia global nació la iniciativa “Quédate en casa” para crear conciencia sobre la importancia del distanciamiento social en los tiempos que estamos experimentando.Muchos de nosotros hemos tenido que permanecer en casa, adaptarnos y cambiar nuestra forma de vida en especial en lo cotidiano. Lo usual y lo habitual probablemente cambiaron de significado para muchos de nosotros, en esta nueva realidad debieron haber nacido una serie de vivencias que seguramente han sido dignas de ser capturadas en una fotografía.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000//res.cloudinary.com/magnvs/image/upload/v1588911691/tkgwjsm9o0u96p9jn8fv.jpg" /></entry><entry><title type="html">Voleflix!</title><link href="http://localhost:4000/2020/04/10/voleflix/" rel="alternate" type="text/html" title="Voleflix!" /><published>2020-04-10T20:00:00-05:00</published><updated>2020-04-10T20:00:00-05:00</updated><id>http://localhost:4000/2020/04/10/voleflix</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2020/04/10/voleflix/">&lt;p&gt;Voleflix! es un sitio de películas de dominio público, totalmente gratuito y no es necesario registarse para disfrutar de algunos clásicos del cine nortemericano.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La categorías van desde romance, horror, comedia, animación, film noir, acción, entre otras. Incluye películas con actores de la talla de Ed Wood, Fred Astaire, Audrey Hepburn, Vincent Price, Barbara Stanwyck, Cary Grant, Stanley Kubrick, Boris Karloff, Frank Sinatra y más…&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;a href=&quot;//vole.wtf/voleflix/&quot;&gt;IR A VOLEFLIX&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Voleflix! es un sitio de películas de dominio público, totalmente gratuito y no es necesario registarse para disfrutar de algunos clásicos del cine nortemericano.La categorías van desde romance, horror, comedia, animación, film noir, acción, entre otras. Incluye películas con actores de la talla de Ed Wood, Fred Astaire, Audrey Hepburn, Vincent Price, Barbara Stanwyck, Cary Grant, Stanley Kubrick, Boris Karloff, Frank Sinatra y más…IR A VOLEFLIX</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000//res.cloudinary.com/magnvs/image/upload/v1586627709/rtr6zltyja1dtzz5qjgj.jpg" /></entry><entry><title type="html">El Palacio Municipal</title><link href="http://localhost:4000/2020/03/23/el_palacio_municipal/" rel="alternate" type="text/html" title="El Palacio Municipal" /><published>2020-03-23T20:00:00-05:00</published><updated>2020-03-23T20:00:00-05:00</updated><id>http://localhost:4000/2020/03/23/el_palacio_municipal</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2020/03/23/el_palacio_municipal/">&lt;p&gt;La “Casa del Cabildo”; “Casa Consistorial” o como todos lo conocemos, “El Palacio Municipal”, tiene una larga historia que se remonta a la época en que la ciudad estaba en el emplazamiento de Ciudad vieja en tiempos de la colonia. Sus más lejanos antecedentes harían de esta historia un relato apasionante por la multitud de vicisitudes vividas hasta que la ciudad pudo ostentar el edificio que conocemos, pero lo extenso de ese marco histórico, nos ha empujado a omitirlo con el fin de entrar directamente en materia y conocer, de manera puntual, la forma en que se realizó su construcción y su posterior inauguración.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Para saber de que modo se iniciaron las gestiones para dotar a la ciudad de un palacio a la ciudad en el que ésta pudiese efectuar todas las gestiones que el Cabildo porteño realizaba, es necesario conocer que desde 1918, la JUNTA PATRIOTICA DEL CENTENARIO (del centenario de la independencia de Guayaquil), venía estudiando la forma en que podría hacerse realidad este viejo anhelo de los guayaquileños&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En 1920 y luego de que se difundieran las intenciones del Ilustre Concejo Cantonal, el cuerpo edilicio recibiría algunas propuestas dentro de las que se destacaban, la de los señores Francisco Manrique; Gaston Thoret; Dobler y Cía y Raúl María Pereira, todas verdaderamente excepcionales, tanto por su funcionalidad como por las características estéticas que estas poseían.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un año después, el 25 de Febrero de 1921, los señores Luis Game y Alberto Campos presentarían una propuesta diferente a fin de que se les asigne a ellos la Construcción del edificio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La diferencia de su proyecto con los demás era que éste, contenía una gran cantidad de locales de alquiler, pues, a su juicio, la única manera de financiar ésta titánica obra era con el arriendo de los mismos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Con este proyecto de “PALACIO MUNICIPAL DE COMERCIO”, se habría una interesante posibilidad, razón por lo que fueron  encargados de elaborar las bases de una licitación que tuviese como meta su construcción.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sin embargo, para iniciarse la licitación habría que resolver dos problemas; el Primero, relacionado con la hipoteca que gravaba el solar sobre el que se levantaría el edificio, lo mismo que impedía su utilización a menos que se admitiese una segunda hipoteca y el Segundo, que estaba relacionado con los fondos necesarios para levantarlo, pues estos no podían venir del Municipio de Guayaquil debido a lo elevado de las deudas que éste tenía con bancos y organismos financieros.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aun cuando las cosas se complicaban, la licitación finalmente fue publicada, a mediados de 1921, destacándose dentro de ella, un cambio en su redacción mediante el cual sería modificado el Artículo 6 que decía que la obra “debía estar terminada en 1923” para remplazarlo con el texto siguiente:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;“La construcción empezará 6 meses después de firmado el contrato y estará completamente terminada dos años después de principiada, resolviéndose, de esta manera, los problemas que pudieren darse en cuestión de fechas y plazos en el caso de no haberse aclarado este punto.”&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Las bases para el concurso se hicieron llegar a los más destacados profesionales de las principales ciudades de Europa y Estados Unidos, sin embargo de lo cual sería un extranjero domiciliado en nuestra ciudad, el arquitecto Francesco Maccaferri, el que se haría merecedor de la contratación por parte del cabildo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un año después. el presidente del Concejo cantonal, señor Luis Orrantia Cornejo firmaba el acta para la construcción del edificio, en la que se disponía que la “Compañía Italiana de Construcciones” se hiciera cargo de dicha construcción.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El cuerpo técnico de la empresa estaba conformado por reconocidos profesionales que garantizaban la calidad del trabajo a realizarse, dwestacandose entre ellos los ingenieros Coppe, Rufilli, Lignarolo, L’Abate y Guinderling, así como los arquitectos Russo y Orús.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Así; el 31 de Julio de 1924 y en el histórico sitio en el que, hasta 1908, se levantaba la CASA DEL CABILDO, se colocó la primera piedra de lo que en un futuro sería el PALACIO MUNICIPAL DE GUAYAQUIL.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Desgraciadamente una serie de factores, jugaron en contra de la rápida ejecución de los contratos. El Banco TERRITORIAL había facilitado un préstamo de 2’000.000 de Sucres para la construcción del palacio pero la elaboración de los instrumentos legales que permitiesen el uso de dichos recursos no estuvo lista sino hasta Julio de 1927, fecha en la que, finalmente, se otorgaría el instrumento publico que permitiría al señor Marco Plaza Sotomayor (Concejal comisionado para la realización de estas gestiones), presentar ante el gobierno central la documentación que permitiría sacar los permisos para que la Dirección General de Obras Públicas (cita en Quito), apruebe la ejecución del proyecto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Con el dinero en su poder y los permisos funcionando, el palacio Municipal estuvo practicamente terminado en Octubre de 1928, procediendo los contratistas dem la “Compañía Italiana de Construcciones” a hacer una “entrega parcialñ” del mismo el 20mde dicho mes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A fines de año y cuando la obra estaba totalmente terminada visitaría Guayaquil el presidente de los Estados Unidos Herbert Hoover a quien se le mostró la obra quedando gratamente impresionado con ésta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dos meses más tarde y de acuerdo con el programa de festejos que el Cabildo porteño había preparado para la conmemoración del primer Centenario de la Batalla de Tarqui, el Palacio Municipal era solemnemente inaugurado el 27 de Febrero de 1929 por el Doctor Leopoldo Izquieta Pérez, Presidente del M.Ilustre Concejo Cantonal y el Señor Marcos Plaza Sotomayor como Concejal comisionado de llevar a feliz termino la monumental obra.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Guayaquil tenía por fin su palacio; su costo había alcanzado la astronómica suma (para ese entonces), de 2’305.000 Sucres.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">La “Casa del Cabildo”; “Casa Consistorial” o como todos lo conocemos, “El Palacio Municipal”, tiene una larga historia que se remonta a la época en que la ciudad estaba en el emplazamiento de Ciudad vieja en tiempos de la colonia. Sus más lejanos antecedentes harían de esta historia un relato apasionante por la multitud de vicisitudes vividas hasta que la ciudad pudo ostentar el edificio que conocemos, pero lo extenso de ese marco histórico, nos ha empujado a omitirlo con el fin de entrar directamente en materia y conocer, de manera puntual, la forma en que se realizó su construcción y su posterior inauguración.Para saber de que modo se iniciaron las gestiones para dotar a la ciudad de un palacio a la ciudad en el que ésta pudiese efectuar todas las gestiones que el Cabildo porteño realizaba, es necesario conocer que desde 1918, la JUNTA PATRIOTICA DEL CENTENARIO (del centenario de la independencia de Guayaquil), venía estudiando la forma en que podría hacerse realidad este viejo anhelo de los guayaquileños</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000//res.cloudinary.com/magnvs/image/upload/v1585113044/iyvnh4x8h97z3lrcderm.jpg" /></entry><entry><title type="html">Los más escuchados de nuestro podcast</title><link href="http://localhost:4000/2020/03/18/top-podcast-museo/" rel="alternate" type="text/html" title="Los más escuchados de nuestro podcast" /><published>2020-03-18T09:30:00-05:00</published><updated>2020-03-18T09:30:00-05:00</updated><id>http://localhost:4000/2020/03/18/top-podcast-museo</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2020/03/18/top-podcast-museo/">&lt;p&gt;El 14 de agosto de 2019 lanzamos en línea nuestro primer episodio del podcast &lt;strong&gt;“Desde el Museo Municipal”&lt;/strong&gt;, tuvimos como invitada a Diana Gardeneira, la ganadora del 60º Salón de Julio, con ella tratamos, entre otros temas, sobre arte y feminismo. Desde entonces hasta la fecha ya van 26 episodios grabados, el más reciente se está publicando en línea en el transcurso de este día: &lt;strong&gt;“El arte visual de Hernán Illescas y Diana Ponce”&lt;/strong&gt;.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Los siguientes son los episodios más escuchados de acuerdo con &lt;a href=&quot;https://simplecast.com&quot;&gt;Simplecast&lt;/a&gt;…&lt;/p&gt;

&lt;h1 id=&quot;1-armadura-de-un-ángel-guardián-de-gastón-calderón&quot;&gt;1. “Armadura de un ángel guardián” de Gastón Calderón&lt;/h1&gt;

&lt;iframe height=&quot;200px&quot; width=&quot;100%&quot; frameborder=&quot;no&quot; scrolling=&quot;no&quot; seamless=&quot;&quot; src=&quot;https://player.simplecast.com/8a11f257-f077-4464-9732-f85874f589cc?dark=true&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;h1 id=&quot;2-causas-de-la-revolución-de-octubre-de-1820&quot;&gt;2. Causas de la Revolución de Octubre de 1820&lt;/h1&gt;

&lt;iframe height=&quot;200px&quot; width=&quot;100%&quot; frameborder=&quot;no&quot; scrolling=&quot;no&quot; seamless=&quot;&quot; src=&quot;https://player.simplecast.com/61464fa9-50d0-4a24-9872-d1cba5ed9b07?dark=false&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;h1 id=&quot;3-diana-gardeneira-arte-y-feminismo&quot;&gt;3. Diana Gardeneira, arte y feminismo&lt;/h1&gt;

&lt;iframe height=&quot;200px&quot; width=&quot;100%&quot; frameborder=&quot;no&quot; scrolling=&quot;no&quot; seamless=&quot;&quot; src=&quot;https://player.simplecast.com/e144cabf-5000-4216-be88-c992185e9ba7?dark=true&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;h1 id=&quot;4-ecuador-1929-de-carlos-endara-a&quot;&gt;4. “Ecuador 1929” de Carlos Endara A.&lt;/h1&gt;

&lt;iframe height=&quot;200px&quot; width=&quot;100%&quot; frameborder=&quot;no&quot; scrolling=&quot;no&quot; seamless=&quot;&quot; src=&quot;https://player.simplecast.com/531a0a6b-5fc3-4557-8beb-591eaacff55b?dark=false&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;h1 id=&quot;5-ganadores-del-xx-festival-de-artes-al-aire-libre---faal&quot;&gt;5. Ganadores del XX Festival de Artes al Aire Libre - FAAL&lt;/h1&gt;

&lt;iframe height=&quot;200px&quot; width=&quot;100%&quot; frameborder=&quot;no&quot; scrolling=&quot;no&quot; seamless=&quot;&quot; src=&quot;https://player.simplecast.com/0b52209f-f44d-4ed3-854a-abd37dd3856c?dark=true&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;h1 id=&quot;para-resumir-los-datos-son-los-siguientes&quot;&gt;Para resumir, los datos son los siguientes:&lt;/h1&gt;

&lt;table&gt;
  &lt;thead&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: left&quot;&gt;Nº&lt;/th&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: left&quot;&gt;Episodio&lt;/th&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: left&quot;&gt;Título&lt;/th&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: right&quot;&gt;Downloads&lt;/th&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/thead&gt;
  &lt;tbody&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;1&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;E10&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;“Armadura de una ángel guardián” de Gastón Calderón&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;37&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;2&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;E25&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;Causas de la Revolución de Octubre de 1820&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;36&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;3&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;E1&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;Diana Gardeneira, arte y feminismo&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;36&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;4&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;E7&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;“Ecuador 1929” de Carlos Endara A.&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;33&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;5&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;E24&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;Ganadores del XX Festival de Artes al Aire Libre - FAAL&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;32&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;6&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;E21&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;Archivomancia y la arqueología del cómic&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;30&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;Creo que además es importante incluir en este artículo los países que más nos escuchan, también de acuerdo con &lt;a href=&quot;https://simplecast.com&quot;&gt;Simplecast&lt;/a&gt;…&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
  &lt;thead&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: left&quot;&gt;Nº&lt;/th&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: left&quot;&gt;País&lt;/th&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: left&quot;&gt;Downloads&lt;/th&gt;
      &lt;th style=&quot;text-align: right&quot;&gt;%&lt;/th&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/thead&gt;
  &lt;tbody&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;1&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;ECUADOR&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;319&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;84.84%&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;2&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;ESPAÑA&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;29&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;7.71%&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;3&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;ESTADOS UNIDOS&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: left&quot;&gt;18&lt;/td&gt;
      &lt;td style=&quot;text-align: right&quot;&gt;4.79%&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;TODOS LOS EPISODIOS DE NUESTRO PODCAST ESTÁN DISPONIBLES EN: &lt;a href=&quot;//podcasts.apple.com/ec/podcast/desde-el-museo-municipal/id1477126077&quot;&gt;APPLE PODCASTS&lt;/a&gt; y &lt;a href=&quot;//desde-el-museo-municipal.simplecast.com&quot;&gt;SIMPLECAST&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">El 14 de agosto de 2019 lanzamos en línea nuestro primer episodio del podcast “Desde el Museo Municipal”, tuvimos como invitada a Diana Gardeneira, la ganadora del 60º Salón de Julio, con ella tratamos, entre otros temas, sobre arte y feminismo. Desde entonces hasta la fecha ya van 26 episodios grabados, el más reciente se está publicando en línea en el transcurso de este día: “El arte visual de Hernán Illescas y Diana Ponce”.Los siguientes son los episodios más escuchados de acuerdo con Simplecast…</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000//res.cloudinary.com/magnvs/image/upload/v1584560499/lurxyve4srvybhrggayh.jpg" /></entry><entry><title type="html">El Museo Municipal de Guayaquil revisita dos décadas de arte femenino</title><link href="http://localhost:4000/2020/03/10/mujeres-el-comercio/" rel="alternate" type="text/html" title="El Museo Municipal de Guayaquil revisita dos décadas de arte femenino" /><published>2020-03-10T20:00:00-05:00</published><updated>2020-03-10T20:00:00-05:00</updated><id>http://localhost:4000/2020/03/10/mujeres-el-comercio</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2020/03/10/mujeres-el-comercio/">&lt;p&gt;En 60 años de historia del Salón de Julio, el certamen de pintura del Museo Municipal de Guayaquil (MMDG), seis mujeres han ganado el primer premio del galardón de arte más importante de la ciudad.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Fernando Mayorga, coordinador del Museo, apunta que hasta el 2000 solo una mujer ganó el certamen: Mariela García, en 1981. En los últimos 20 años, cinco mujeres se han llevado el primer premio.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La última de las ganadoras fue Diana Gardeneira, quien se alzó en 2019 con el premio dotado de USD 10 000 por una de sus armaduras feministas, con prendas de ropa impresas en lienzo, superpuestas e intervenidas con acrílico. ‘Cojuda, acepta mi halago’ volverá a exhibirse desde el próximo martes 17 de marzo del 2020 en una muestra de la reserva del Museo que repasa el arte premiado por la institución en 20 años -en el Salón y el Festival de Artes al Aire Libre Faal-.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Con el cambio de siglo comenzamos a ver más mujeres entre las ganadoras del Salón”, dice Mayorga. Hellen Constante ganó en 2001, Gabriela Cherrez en 2007, Mayra Silva en 2010 y Mónica López en 2014. “Sigue siendo poco, pero nos lleva a reflexionar también sobre el nivel de participación del certamen; solo el 14% de los participantes en los últimos 10 años eran mujeres”, dijo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La exposición ‘La mujer en el arte’ desplegará esculturas y pinturas como ‘Espectro de una realidad’, de la artista guayaquileña Hellen Constante. El díptico de grandísimo formato combina efectos abstractos y realistas, con personajes que evocan preocupaciones sociales. También se exhibirá la premiada ‘Manuelita sin gasofa’ (2010), en tinta y acuarela sobre cartulina de Mayra Silva, polémica porque uno de sus dos paneles había sido expuesto con anterioridad y las reglas exigen piezas inéditas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se echará en falta ‘Ardo por un semental que me llene toda’ (2007), de Gabriela Cherrez, en esmalte de uñas sobre baldosas, que cambió las bases del certamen respecto a contenido sexual por la historieta porno plasmada en azulejos. El Museo se abstuvo al final de incluirla por la falta de dos baldosines rotas que deben ser restauradas. “La sala es pequeña, además, pero está prevista una proyección de obras que no estén físicamente, tanto de concursos municipales como de otras artistas referentes”, indicó Ginger Miranda, coordinadora de guías del MMDG.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;small&gt;Fotografía: Mario Faustos&lt;br /&gt;Este artículo fue publicado en la versión digital del diario &lt;a href=&quot;//www.elcomercio.com/tendencias/museo-municipal-guayaquil-arte-femenino.html&quot;&gt;El Comercio&lt;/a&gt; del 11 de marzo de 2020.&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">En 60 años de historia del Salón de Julio, el certamen de pintura del Museo Municipal de Guayaquil (MMDG), seis mujeres han ganado el primer premio del galardón de arte más importante de la ciudad.Fernando Mayorga, coordinador del Museo, apunta que hasta el 2000 solo una mujer ganó el certamen: Mariela García, en 1981. En los últimos 20 años, cinco mujeres se han llevado el primer premio.La última de las ganadoras fue Diana Gardeneira, quien se alzó en 2019 con el premio dotado de USD 10 000 por una de sus armaduras feministas, con prendas de ropa impresas en lienzo, superpuestas e intervenidas con acrílico. ‘Cojuda, acepta mi halago’ volverá a exhibirse desde el próximo martes 17 de marzo del 2020 en una muestra de la reserva del Museo que repasa el arte premiado por la institución en 20 años -en el Salón y el Festival de Artes al Aire Libre Faal-.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000//res.cloudinary.com/magnvs/image/upload/v1583955136/5e681cc02ba7c_tqfgbp.jpg" /></entry><entry><title type="html">Trece pintores independientes se juntan para hacer una ‘vista previa’ del arte ‘guayaco’</title><link href="http://localhost:4000/2020/03/10/vista-previa/" rel="alternate" type="text/html" title="Trece pintores independientes se juntan para hacer una ‘vista previa’ del arte ‘guayaco’" /><published>2020-03-10T19:00:00-05:00</published><updated>2020-03-10T19:00:00-05:00</updated><id>http://localhost:4000/2020/03/10/vista-previa</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2020/03/10/vista-previa/">&lt;p&gt;Motivado por el bicentenario de independencia de Guayaquil que se conmemora este año, el artista Tony Moré llamó por teléfono a doce de sus amigos pintores para proponerles alguna actividad por dicha fecha cívica. ‘La convocatoria informal’ generó una serie de reuniones que consiguió incubar algunas ideas de sus participantes, para crear un proyecto compuesto de tres exposiciones a lo largo del año en diferentes espacios de Guayaquil, la musa inspiradora de las obras en exhibición.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Vista previa es el nombre de la primera muestra del proyecto Bicentenario, que el colectivo de artistas independientes –como se presentan– exhibe en el MAAC hasta el 19 de marzo, bajo la curaduría de Hernán Zúñiga.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“El contexto museológico pretende una visión antológica de dos siglos de libertad de expresión, con obras relevantes en ese trayecto histórico”, relata Zúñiga.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Él tiene un compromiso de clase con el pintor de caballete, con el artista que es un obrero que en algunos casos ha estado invisibilizado, esa es nuestra bandera de lucha”, considera, por su lado, Francisco Velásquez, uno de los artistas del colectivo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Vamos formando una visión de que existe una escuela guayaquileña de artes plásticas”, añade Velásquez. “Separado de las corrientes elitistas y modernas del arte contemporáneo (…) es decir, rescatamos la esencia del oficio, de la tradición”, complementa el artista Abdón Segovia, otro de los exponentes y miembro activo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La lista de los trece la complementa Xavier Portilla, Nelson Faicán, José Carbo, Gabriel Buenaño, Iván Paredes, Marco San Martín, Hermel Quezada, Danilo Esteves y Christian Moreano.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Posteriormente, el 5 de mayo se realizará Vista previa 2, donde el colectivo exhibirá obras diferentes que se sumarán a trabajos seleccionados de la reserva de Casa de la Cultura, núcleo del Guayas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Exposición final, unificación de museos&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Finalmente, el 2 de septiembre, la muestra reunirá un total de 52 artistas en el Museo Municipal de Guayaquil, más una nueva reserva seleccionada de cada uno de los museos (MAAC, Casa de la Cultura y Museo Municipal).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La exhibición de bicentenario contará 200 años de historia pictórica guayaquileña, a través de obras creadas justamente para el bicentenario. Un proyecto que indican contará con un libro que describe el perfil y obra de cada uno de los pintores. “Lo nuestro no termina en septiembre, vamos a seguir sumando autores pilas con los que ya estamos conversando”, afirma Velásquez.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Una vez concretado el proyecto veremos si la exposición se traslada a otras ciudades (…) Más adelante vamos a luchar por cambios en el arte, por espacios perdidos, añade Segovia. (I)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;small&gt;Fotografía: Cortesía Wladimir Torres&lt;br /&gt;Este artículo fue publicado en la versión digital del diario &lt;a href=&quot;//www.eluniverso.com/entretenimiento/2020/03/11/nota/7776270/trece-pintores-independientes-se-juntan-hacer-vista-previa&quot;&gt;El Universo&lt;/a&gt; del 11 de marzo de 2020.&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Motivado por el bicentenario de independencia de Guayaquil que se conmemora este año, el artista Tony Moré llamó por teléfono a doce de sus amigos pintores para proponerles alguna actividad por dicha fecha cívica. ‘La convocatoria informal’ generó una serie de reuniones que consiguió incubar algunas ideas de sus participantes, para crear un proyecto compuesto de tres exposiciones a lo largo del año en diferentes espacios de Guayaquil, la musa inspiradora de las obras en exhibición.Vista previa es el nombre de la primera muestra del proyecto Bicentenario, que el colectivo de artistas independientes –como se presentan– exhibe en el MAAC hasta el 19 de marzo, bajo la curaduría de Hernán Zúñiga.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000//res.cloudinary.com/magnvs/image/upload/v1583941680/19202-1226_baktji.jpg" /></entry><entry><title type="html">Pintura y escultura se fusionan en muestra que se realizará en Guayaquil</title><link href="http://localhost:4000/2020/03/07/mujeres-el-universo/" rel="alternate" type="text/html" title="Pintura y escultura se fusionan en muestra que se realizará en Guayaquil" /><published>2020-03-07T19:30:00-05:00</published><updated>2020-03-07T19:30:00-05:00</updated><id>http://localhost:4000/2020/03/07/mujeres-el-universo</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2020/03/07/mujeres-el-universo/">&lt;p&gt;Hoy es un día en el que no queremos rosas, ya que es un día de conmemoración por la lucha de derechos humanos, luchamos por nuestra participación justa en una sociedad machista, luchamos por ya no ser invisibilizadas con nuestro trabajo, luchamos por quienes les fueron arrebatadas sus vidas por la violencia. Así lo expresa Diana Gardeneira, una de las siete artistas que forman parte de la exposición La mujer en la pintura y escultura ecuatoriana.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La muestra se realizará desde el 17 de este mes al 4 de abril en la Sala de Artes Temporales del Museo Municipal de Guayaquil. La actividad, que se efectúa en conmemoración del Día Internacional de la Mujer, incluye las ramas de pintura y escultura.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gardeneira, quien participa con su obra Cojuda, acepta mi halago (primer premio Salón de Julio 2019) espera que el Museo Municipal sea un espacio real de reflexión sobre estas problemáticas actuales. “Que sea un espacio para crear conciencia sobre lo que significa ser mujer en este país”, sostiene la también cofundadora del colectivo ‘La Gallina Malcriada’.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nadia Tramontana y Valentina Castro, coordinadoras de la exhibición, expresan que la mujer ecuatoriana ha jugado un papel importante en el arte de la pintura y escultura, “de manera nacional” e “internacional, otorgando el valor de la mujer como artista, no solo como musa o modelo”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tramontana explica que para la selección se tomaron en cuenta artistas ganadoras de Salón de Julio y Festival de Artes al Aire Libre de distintas ediciones, así como a artistas de trayectoria que han ganado premios internacionales. “Además se tomaron en cuenta las distintas técnicas aplicadas por las artistas en cuanto a pinturas y esculturas con el objetivo de mostrar la variedad de obras que reposan en la reserva y que se han realizado por mujeres a través del tiempo”, añade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“La mujer es un ser muy valiente –igual que el hombre, claro– que merece ese homenaje porque da mucho siempre sin medida a su familia, a la comunidad… Trata de dar lo mejor de sí”, indica, por su lado, Diana Ponce, una de las expositoras con la escultura Danza de la vida (primer premio FAAL 2004).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para Hellen Constante, otra de las artistas que conforman la muestra, es “gratificante ver que cada día la mujer tiene más participación en eventos y espacios, donde cumple roles muy significativos, dándole el peso meritorio en el desarrollo de la mujer en la actualidad”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Constante presentará su cuadro Espectro de una realidad (primer premio Salón de Julio 2001). “La obra se caracteriza por ser un llamado social a la problemática de la mendicidad en la ciudad, promotora de la mediocridad y pobreza”, explica la artista quien en su trabajo rescata la caracterización por la geometría, y la asimetría de las formas y contornos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En la muestra participan, además, los trabajos de Mayra Silva, con la obra Manuelita sin Gasofa (primer premio Salón de Julio 2010); Pamela Hurtado con Tótem (segundo premio Salón de Julio 1994); Elena Zevallos, con Simbología indoaméricas; y Ángela Echanique, con Venus del Malecón (mención honorífica FAAL 2001). (I)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;small&gt;Fotografía: Archivo El Universo&lt;br /&gt;Este artículo fue publicado en la versión digital del diario &lt;a href=&quot;//www.eluniverso.com/entretenimiento/2020/03/08/nota/7771338/pintura-escultura-se-fusionan-muestra#cxrecs_s&quot;&gt;El Universo&lt;/a&gt; del 08 de marzo de 2020.&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Hoy es un día en el que no queremos rosas, ya que es un día de conmemoración por la lucha de derechos humanos, luchamos por nuestra participación justa en una sociedad machista, luchamos por ya no ser invisibilizadas con nuestro trabajo, luchamos por quienes les fueron arrebatadas sus vidas por la violencia. Así lo expresa Diana Gardeneira, una de las siete artistas que forman parte de la exposición La mujer en la pintura y escultura ecuatoriana.La muestra se realizará desde el 17 de este mes al 4 de abril en la Sala de Artes Temporales del Museo Municipal de Guayaquil. La actividad, que se efectúa en conmemoración del Día Internacional de la Mujer, incluye las ramas de pintura y escultura.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000//res.cloudinary.com/magnvs/image/upload/v1583700263/io5wijfctrak8mgt3ztw.jpg" /></entry><entry><title type="html">La denuncia social plasmada en 31 obras</title><link href="http://localhost:4000/2020/03/05/illescas-expreso/" rel="alternate" type="text/html" title="La denuncia social plasmada en 31 obras" /><published>2020-03-05T07:30:00-05:00</published><updated>2020-03-05T07:30:00-05:00</updated><id>http://localhost:4000/2020/03/05/illescas-expreso</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2020/03/05/illescas-expreso/">&lt;p&gt;Después de llevar su exposición a Quito, Riobamba y Azogues, el artista cuencano Hernán Illescas llega a Guayaquil para mostrar 31 cuadros con los que protesta, desde el arte, por el calentamiento global, por la deforestación y por todo tipo de destrucción que ocurre con la complicidad humana.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;En esta exposición itinerante a la que llamó ‘Imperfecta belleza’ están resumidos los últimos diez años de una trayectoria que supera ya las cuatro décadas y en la que destaca también su mirada sobre la migración.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La Sala Polivalente del Museo Municipal de Guayaquil acoge desde hoy esta muestra, aunque no tendrá acto de inauguración, pues fue cancelado como una medida preventiva ante la presencia del nuevo coronavirus en el país.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para él, lo importante es que los guayaquileños puedan conocer lo que allí se exhibe y que lo vean de una manera diferente. “Al arte no solo se lo mira como una flor o como un pasaje bonito. La belleza está en muchas cosas que tienen relación con nosotros”, explica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Está complacido por los comentarios que ha recibido en esta primera parte del recorrido. Cuando estuvo en Cañar, el director provincial de la Casa de la Cultura Ecuatoriana, Édgar Palomeque, destacó el contenido de las obras. “Toda esa exuberancia de su técnica se dirige al juicio crítico que aborda con altos conceptos el tema de la ecología, en la defensa de la naturaleza y el medio ambiente, induciéndonos a que seamos parte de aquel grito angustiado de frenar la depredación de la casa grande”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En Quito, Patricia Noriega también destacó lo que el artista quiso proyectar. “El conocimiento y sensibilidad de Hernán Illescas nos permite interiorizar y comprender que el ser humano tiene la posibilidad de crear, pero también de destruir. Su arte nos convoca y nos permite fluir en sus mundos simbólicos”, dijo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El artista está convencido de que el arte y, en particular la pintura, debe servir para analizar e interpretar la realidad. Por eso, en sus series destacan las que se refieren al calentamiento global y a los peces, a la memoria y a la tierra, a la migración, al holocausto, a los sueños y a la enfermedad de las vacas locas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es la forma en la que él refleja en sus cuadros un mundo de turbulencias naturales. En pocas palabras, Hernán Illescas pinta realidades tristes de forma alegre, con un carácter desenfadado, con colores limpios y un trabajo de la luz arbitrario.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;EL TRABAJO&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Las obras estarán exhibidas hasta el próximo 28 de marzo en el museo. Luego, la muestra irá a Loja y así continuará en su recorrido. Es una forma de festejar sus 40 años como artista.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;small&gt;Este artículo fue publicado en la versión impresa del diario &lt;a href=&quot;//www.expreso.ec&quot;&gt;Expreso&lt;/a&gt; del 05 de marzo de 2020.&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Después de llevar su exposición a Quito, Riobamba y Azogues, el artista cuencano Hernán Illescas llega a Guayaquil para mostrar 31 cuadros con los que protesta, desde el arte, por el calentamiento global, por la deforestación y por todo tipo de destrucción que ocurre con la complicidad humana.En esta exposición itinerante a la que llamó ‘Imperfecta belleza’ están resumidos los últimos diez años de una trayectoria que supera ya las cuatro décadas y en la que destaca también su mirada sobre la migración.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000//res.cloudinary.com/magnvs/image/upload/v1583511494/El_Mar_dentro_de_tus_ojos_rn5d8a.jpg" /></entry><entry><title type="html">Hernán Illescas muestra su ‘Imperfecta belleza’ en Guayaquil</title><link href="http://localhost:4000/2020/03/03/illescas-eluniverso/" rel="alternate" type="text/html" title="Hernán Illescas muestra su ‘Imperfecta belleza’ en Guayaquil" /><published>2020-03-03T19:30:00-05:00</published><updated>2020-03-03T19:30:00-05:00</updated><id>http://localhost:4000/2020/03/03/illescas-eluniverso</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2020/03/03/illescas-eluniverso/">&lt;p&gt;La Imperfecta belleza del maestro Hernán Illescas se presentará en Guayaquil a partir de mañana en el Museo Municipal del Puerto Principal. El artista azuayo, que acaba de cumplir 40 años de trayectoria, expondrá los lienzos con los que cuestiona las acciones del hombre en contra de la naturaleza.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;Illescas tiene una importante trayectoria artística y ha expuesto sus obras dentro y fuera del país. Ha tenido varias etapas y procesos formativos. Cuenta que se inició en el indigenismo y con el paso de los años se afianzó hasta lo simbólico hasta alcanzar una “estabilidad temática” que le ha llevado a desarrollar nuevas formas de trabajo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Imperfecta belleza es una exposición itinerante que incluye 35 obras de series denominadas Del calentamiento global y peces, De la memoria y la Tierra, De la migración y Del Holocausto. De estas se desprenden obras como La soberbia del deseo que desata mares que hace alusión al calentamiento global, Los desechos echan el delito al mar, Burbujas de oxígeno, entre otras.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En cada una Illescas maneja un elemento conductor que, según relata, le nació de una manera natural: los peces. Por eso que en cada una de las obras que se expondrán se observan estos animales o sus rasgos mostrando desesperación por la devastación producida por los humanos. “El arte no está solo para las cosas bonitas (…) desde el arte se puede sensibilizar y denunciar a la sociedad”, comenta el artista galardonado con la presea Hernán Crespo Toral en la pasada sesión solemne por la Independencia de Cuenca.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En Cuenca sus murales están en el interior de la Corte Provincial de Justicia con la obra Edades de la justicia. También está el de la Gobernación del Azuay con el mural Identidad creado en el 2009. A sus 58 años y 40 de trayectoria, Illescas asegura que está en el mejor momento de su carrera y coincidir con la fecha del bicentenario es una “grata coincidencia”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;small&gt;Fotografía: Johnny Guambaña. &lt;br /&gt;Este artículo fue publicado en la versión digital del diario &lt;a href=&quot;//www.eluniverso.com/entretenimiento/2020/03/04/nota/7765983/hernan-illescas-muestra-su-imperfecta-belleza&quot;&gt;El Universo&lt;/a&gt; del 04 de marzo de 2020.&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">La Imperfecta belleza del maestro Hernán Illescas se presentará en Guayaquil a partir de mañana en el Museo Municipal del Puerto Principal. El artista azuayo, que acaba de cumplir 40 años de trayectoria, expondrá los lienzos con los que cuestiona las acciones del hombre en contra de la naturaleza.Illescas tiene una importante trayectoria artística y ha expuesto sus obras dentro y fuera del país. Ha tenido varias etapas y procesos formativos. Cuenta que se inició en el indigenismo y con el paso de los años se afianzó hasta lo simbólico hasta alcanzar una “estabilidad temática” que le ha llevado a desarrollar nuevas formas de trabajo.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000//res.cloudinary.com/magnvs/image/upload/v1583334868/illescas-universo_g4wwcd.jpg" /></entry><entry><title type="html">Cosmovisión de los pueblos amazónicos llena sala del MMDG</title><link href="http://localhost:4000/2020/02/27/cosmovision-amazonica/" rel="alternate" type="text/html" title="Cosmovisión de los pueblos amazónicos llena sala del MMDG" /><published>2020-02-27T14:30:00-05:00</published><updated>2020-02-27T14:30:00-05:00</updated><id>http://localhost:4000/2020/02/27/cosmovision-amazonica</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/2020/02/27/cosmovision-amazonica/">&lt;p&gt;La pintura corporal que usan los miembros de las comunidades indígenas amazónicas del Ecuador responde a las visiones que tienen durante la ingesta ritual del yagé o ayahuasca.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt; Los rostros surcados por las pinturas y los diseños simplificados de grillos, mariposas, camarones, tigres, boas, gusanos, sapos o alacranes integran un cartel informativo de la exposición ‘Amazonía Ecuatoriana’ abierta en el Museo Municipal de Guayaquil (MMDG).&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;La muestra despliega información y dos documentales sobre nacionalidades amazónicas, vitrinas con accesorios decorativos, objetos utilitarios y de caza, animales disecados y una colección de tzantzas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Las fotos y los carteles impresos contienen las claves informativas de las nacionalidades Shuar, Achuar, Zápara, kichwas amazónicos, Waorani, Siona, Secoya y Cofán, con los tipos de vivienda de cada uno de los pueblos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“El visitante va a poder observar objetos utilitarios que han sido elaborados tanto en madera como en cerámica, por ejemplo el uso de elementos como plumas y mimbre para elaborar coronas”, explicó Ginger Miranda, coordinadora de guías del museo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La exhibición hace parte de las iniciativas lideradas por el equipo de guías del museo que buscan poner en valor la reserva de la institución y enriquecer la oferta cultural. Los objetos y materiales exhibidos proceden de la reserva técnica de la institución y de su sala de historia natural.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ronald Tapia, otro de los guías, ofreció el pasado 12 de febrero, en el marco de apertura de la exhibición, una conferencia sobre la mitología del ‘Mundo Shuar’, con un análisis comparativo entre deidades sumerias y los dioses shuar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se exhiben cerbatanas, lanzas, arcos, flechas, bastones de mando, pero también una batea de madera para moler alimentos como la yuca; tambores de cuero y madera, o diminutos cuartos de husos para hilar fibras. “En mates, pequeños recipientes (de calabazo), se solía guardar un veneno llamado curare. Estamos exhibiendo también un portapalillos con los delgados dardos que se untan con curare para salir de cacería”, explicó Miranda.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La idea según la guía bilingüe era que los visitantes conocieran cómo son y viven estos grupos étnicos, que se hagan una idea de su entorno, de sus objetos de uso cotidiano o parte de su indumentaria.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Además de coronas y penachos se exhiben en una vitrina dos faldas recubiertas con las alas luminiscentes de escarabajos de la selva, como escamas brillantes de color verde metálico. En un área ambientada con animales, plantas, tubérculos y frutos se exhiben especímenes disecados de mono aullador, puerco espín, papagayo, tucán o serpiente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cinco tzantas originales o cabezas reducidas complementan la muestra. Las cabezas con largas cabelleras o bigotes corresponden a tres individuos blancos y dos indígenas y fueron donadas al museo en 1908. Uno de los documentales explica el proceso de reducción de las cabezas. “Los jefes de un grupo shuar en la Amazonía ecuatoriana reducían las cabezas de sus adversarios consideradas para ellos como un talismán de guerra”, se lee en la placa explicativa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;small&gt;Fotografía: Mario Faustos. &lt;br /&gt;Este artículo fue publicado en la versión digital del diario &lt;a href=&quot;//www.elcomercio.com/tendencias/cosmovision-pueblos-amazonicos-exposicion-guayaquil.html&quot;&gt;El Comercio&lt;/a&gt; del 27 de febrero de 2020.&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">La pintura corporal que usan los miembros de las comunidades indígenas amazónicas del Ecuador responde a las visiones que tienen durante la ingesta ritual del yagé o ayahuasca. Los rostros surcados por las pinturas y los diseños simplificados de grillos, mariposas, camarones, tigres, boas, gusanos, sapos o alacranes integran un cartel informativo de la exposición ‘Amazonía Ecuatoriana’ abierta en el Museo Municipal de Guayaquil (MMDG).La muestra despliega información y dos documentales sobre nacionalidades amazónicas, vitrinas con accesorios decorativos, objetos utilitarios y de caza, animales disecados y una colección de tzantzas.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="http://localhost:4000//res.cloudinary.com/magnvs/image/upload/v1583333400/cosmo-pre_d7unxh.jpg" /></entry></feed>